[
  {
    "questionNum": 2001,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ സൈന്യം സിയാചിൻ ഗ്ലേസിയറിനെ പൂർണനിയന്ത്രണത്തിലാക്കിയ ഓപ്പറേഷൻ ?\r\n",
    "answerText": " 'ഓപ്പറേഷൻ മേഘദൂത്’\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2002,
    "questionText": " രണ്ടാമതായി അമേരിക്ക അണുബോംബ് വർഷിച്ച ജപ്പാൻ നഗരം? ",
    "answerText": " നാഗസാക്കി ( ദിവസം; 1945 ആഗസ്റ്റ് 9; അണുബോംബിന്‍റെ പേര് : ഫാറ്റ്മാൻ; വൈമാനികൻ: ചാൾസ് സ്വീനി) "
  },
  {
    "questionNum": 2003,
    "questionText": " ഗോൾഡൻ ജയ്ന്‍റ്റ് ‘ (Golden Giant) എന്നറിയപ്പെടുന്ന ഗ്രഹം? ",
    "answerText": " ശനി (Saturn) "
  },
  {
    "questionNum": 2004,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ കൊഴുപ്പ് അടങ്ങിയിരിക്കുന്ന മാംസം? ",
    "answerText": " ആടിന്‍റെ മാംസം "
  },
  {
    "questionNum": 2005,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ആദ്യമായി കാപ്പിതൈകൾ കൊണ്ടുവന്നത്? ",
    "answerText": " അറബികൾ "
  },
  {
    "questionNum": 2006,
    "questionText": " എന്താണ് 'ഓപ്പറേഷൻ മേഘദൂത്’ ?\r\n",
    "answerText": " 1984 ഏപ്രിലിൽ ഇന്ത്യൻ സൈന്യം സിയാചിൻ ഗ്ലേസിയറിനെ പൂർണനിയന്ത്രണത്തിലാക്കിയ ഓപ്പറേഷൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2007,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ സൈന്യം 'ഓപ്പറേഷൻ മേഘദൂത്’നടത്തിയത് എന്നാണ് ?\r\n",
    "answerText": " 1984 ഏപ്രിലിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2008,
    "questionText": " 1984 ഏപ്രിലിൽ നടത്തിയ 'ഓപ്പറേഷൻ മേഘദൂതി’ലൂടെ ഇന്ത്യൻ സൈന്യം പൂർണനിയന്ത്രണത്തിലാക്കിയ പ്രദേശം ?\r\n",
    "answerText": " സിയാചിൻ ഗ്ലേസിയർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2009,
    "questionText": " സിയാചിൻ ഗ്ലേസിയറിൽ നിന്നുദ്ഭവിക്കുന്ന നദി ?\r\n",
    "answerText": " നുബ്രാ നദി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2010,
    "questionText": " സോഡാ വൈളളത്തില്‍ അടങ്ങിയിരിക്കുന്ന ആസിഡ് പേര് എന്താണ് ? ",
    "answerText": " കാര്‍ബോണിക്കാസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 2011,
    "questionText": " നുബ്രാ നദി ഉല്ഭവിക്കുന്നത് എവിടെ നിന്നാണ് ?\r\n",
    "answerText": " സിയാചിൻ ഗ്ലേസിയർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2012,
    "questionText": " സൂര്യനിൽ നിന്നും ഭൂമി സ്വീകരിക്കുന്ന താപ വികിരണവും ഭൂമി പുറത്തേയ്ക്ക് വിടുന്ന താപ വികിരണവും തമ്മിലുള്ള അനുപാതം? ",
    "answerText": " താപ ബജറ്റ് (Heat Budget) "
  },
  {
    "questionNum": 2013,
    "questionText": " വാർഷികവർഷപാതം 250 മില്ലീമീറ്ററിന്(25 സെ.മീ. അഥവാ 10 ഇഞ്ച്)\r\nതാഴെ ലഭിക്കുന്ന പ്രദേശങ്ങൾ അറിയപ്പെടുന്ന പേര് ?\r\n",
    "answerText": " മരുഭൂമികൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2014,
    "questionText": " രമാണത്തിന്റെ മൂലകൃതി മലയാളത്തിലേയ്ക്ക് വിവർത്തനം ചെയ്തത്? ",
    "answerText": " വള്ളത്തോൾ "
  },
  {
    "questionNum": 2015,
    "questionText": " എന്താണ് മരുഭൂമികൾ എന്നറിയപ്പെടുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " വാർഷികവർഷപാതം 250 മില്ലീമീറ്ററിന്(25 സെ.മീ. അഥവാ 10 ഇഞ്ച്)\r\nതാഴെ ലഭിക്കുന്ന പ്രദേശങ്ങൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2016,
    "questionText": " ശരീരത്തിലെ താപനില സ്ഥിരമായി നിലനിർത്തുന്ന അവയവം? ",
    "answerText": " ത്വക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 2017,
    "questionText": " ഭൂമിയിലെ മരുഭൂമികളിലേറെയും കാണപ്പെടുന്നത് ഏതു മേഖലകളിലാണ് ?\r\n",
    "answerText": " 15 ഡിഗ്രിക്കും 35 ഡിഗ്രിക്കും മധ്യെയുള്ള അക്ഷാംശമേഖലകളിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2018,
    "questionText": " ഭൂമിയിലെ ഏറ്റവും വലിയ ഉഷ്‌ണമരുഭൂമി ?\r\n",
    "answerText": " ‘സഹാറ’\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2019,
    "questionText": " 1875ൽ ബോംബെയിൽ വച്ച് രൂപീകരിച്ച സമാജം? ",
    "answerText": " ആര്യസമാജം "
  },
  {
    "questionNum": 2020,
    "questionText": " ഭൂമിയിലെ ഏറ്റവും വലിയ ഉഷ്‌ണമരുഭൂമിയായ സഹാറയുടെ\r\nവിസ്തീർണ്ണം ?\r\n",
    "answerText": " ഒമ്പതുദശലക്ഷം ചതുരശ്രകിലോമീറ്റർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2021,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ കായലുകള്? ",
    "answerText": 34
  },
  {
    "questionNum": 2022,
    "questionText": " മദ്ധ്യപ്രദേശിലെ നേപാനഗർ ഏത് വ്യവസായത്തിനു പേരുകേട്ട സ്ഥലമാണ്? ",
    "answerText": " ന്യൂസ് പ്രിന്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 2023,
    "questionText": " 'മരുഭൂഖണ്ഡം’ എന്നറിയപ്പെടുന്ന പ്രദേശം ?\r\n",
    "answerText": " അൻറാർട്ടിക്ക\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2024,
    "questionText": " ഭൂമിയിലെ ഏറ്റവും വരണ്ട പ്രദേശമായി അറിയപ്പെടുന്ന മരുഭൂമി ?\r\n",
    "answerText": " അറ്റക്കാമ മരുഭൂമി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2025,
    "questionText": " ഭൂമിയിലെ ഏറ്റവും വരണ്ട പ്രദേശമായ അറ്റക്കാമ മരുഭൂമി വ്യാപിച്ചുകിടക്കുന്നത് ഏതൊക്കെ രാജ്യങ്ങളിലായാണ് ?\r\n",
    "answerText": " അമേരിക്ക,ചിലി, പെറു\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2026,
    "questionText": " സന്തോഷത്തിന്‍റെ നഗരം (City of Joy) എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " കൊൽക്കത്ത "
  },
  {
    "questionNum": 2027,
    "questionText": " ഏഷ്യയിലെ ഏറ്റവും വലിയ ശീതമരുഭൂമി ?\r\n",
    "answerText": " ഗോബി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2028,
    "questionText": " 1923 ൽ ഭരണം പിടിച്ചെടുക്കാൻ ഹിറ്റ്ലർ നടത്തിയ വിഫലശ്രമം അറിയപ്പടുന്നത്? ",
    "answerText": " ബിയർ ഹാൾ പുഷ് "
  },
  {
    "questionNum": 2029,
    "questionText": " ഏഷ്യയിലെ ഏറ്റവും വലിയ ശീതമരുഭൂമിയായ ഗോബി മരുഭൂമി\r\nവ്യാപിച്ചുകിടക്കുന്നത് ഏതൊക്കെ രാജ്യങ്ങളിലായാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ചൈന, മംഗോളിയ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2030,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ പുകയില കൃഷി ആരംഭിച്ച ഭരണാധികാരി? ",
    "answerText": " ജഹാംഗീർ "
  },
  {
    "questionNum": 2031,
    "questionText": " ലോകത്ത് ഏറ്റവും കുടുതല്‍ ആവര്‍ത്തിച്ചു പാടുന്ന പാട്ട്ഏത്? ",
    "answerText": " ഹാപ്പി ബര്‍ത്ത് ഡേ ടു യു "
  },
  {
    "questionNum": 2032,
    "questionText": " നെബുലാർ അഥവാ നെബുല ( Nebula) സിദ്ധാന്തത്തിന്റെ ഉപജ്ഞാതാവ് ? ",
    "answerText": " പിയർ ഡി .ലാപ്ലാസെ (1796) "
  },
  {
    "questionNum": 2033,
    "questionText": " ‘ലിറ്റിൽ സഹാറ' മരുഭൂമി സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന രാജ്യം ?\r\n",
    "answerText": " ഓസ്ട്രേലിയ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2034,
    "questionText": " ’ചായമിട്ട മരുഭൂമി ‘ മരുഭൂമി സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന രാജ്യം ?\r\n",
    "answerText": " അമേരിക്ക\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2035,
    "questionText": " പൂക്കൾ ;ഇലകൾ; ഫലങ്ങൾ എന്നിവയുടെ ഓറഞ്ച് നിറത്തിന് കാരണമായ വർണ്ണകണം? ",
    "answerText": " കരോട്ടിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2036,
    "questionText": " ഫാരൻ ഹീറ്റ് സ്കെയിലിലും കെൽവിൻ സ്കെയിലിലും ഒരേ മൂല്യം കാണിക്കുന്ന ഊഷ്മാവ്? ",
    "answerText": 574.25
  },
  {
    "questionNum": 2037,
    "questionText": " ലോകത്തിൽ ഏറ്റവും കുറച്ച് മരുപ്രദേശമുള്ള ഭൂഖണ്ഡം ?\r\n",
    "answerText": " യൂറോപ്പ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2038,
    "questionText": " ഭൗമോപരിതലത്തിൽ ദൂരം, സമയം എന്നിവ നിർണയിക്കാൻ ഉപയോഗിക്കുന്ന സാങ്കല്പികരേഖകൾ ഏതെല്ലാം ?\r\n",
    "answerText": " അക്ഷാംശം (Latitude),രേഖാംശം(Longitude)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2039,
    "questionText": " ആദ്യത്തെ സ്റ്റീരിയോ ഫോണിക് ചിത്രം? ",
    "answerText": " മില്ലേനിയം സ്റ്റാര്‍സ്‌ "
  },
  {
    "questionNum": 2040,
    "questionText": " ഉത്തരാഖണ്ഡിൽ എവിടെയാണ് കുംഭമേള നടക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " ഹരിദ്വാർ "
  },
  {
    "questionNum": 2041,
    "questionText": " Zero ഇല്ലാത്ത സംഖ്യാ സമ്പ്രദായം? ",
    "answerText": " റോമന്‍ സമ്പ്രദായം "
  },
  {
    "questionNum": 2042,
    "questionText": " കോശങ്ങൾ കണ്ടുപിടിച്ചതാര്? ",
    "answerText": " റോബർട്ട് ഹുക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 2043,
    "questionText": " സസ്യങ്ങളുടെ വേരുകൾ ജലം വലിച്ചെടുക്കുന്നത് ഏത് പ്രക്രിയ വഴിയാണ്? ",
    "answerText": " ഓസ്‌മോസിസ് "
  },
  {
    "questionNum": 2044,
    "questionText": " UN സെക്രട്ടറി ജനറലിന്‍റെ ഭരണ കാലാവധി? ",
    "answerText": " 5 വർഷം "
  },
  {
    "questionNum": 2045,
    "questionText": " ചർമ്മസ്തരമുള്ള മർമങ്ങളുടെ ജീവകോശങ്ങൾ അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " യൂകാരിയോട്ടുകൾ "
  },
  {
    "questionNum": 2046,
    "questionText": " എൻഡോസൾഫാൻ ദുരന്തത്തെക്കുറിച്ച് അന്വേഷിക്കാൻ കേന്ദ്ര സർക്കാർ നിയോഗിച്ച കമ്മിഷൻ? ",
    "answerText": " സി.ഡി. മായി കമ്മിഷൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2047,
    "questionText": " കോശത്തിലെ ആത്മഹത്യാസഞ്ചി എന്നറിയപ്പെടുന്ന കോശാംഗം? ",
    "answerText": " ലൈസോസോം "
  },
  {
    "questionNum": 2048,
    "questionText": " ഉത്തരാഖണ്ഡിലെ പൂക്കളുടെ താഴ്‌വര കണ്ടെത്തിയ ഇംഗ്ളീഷ് പർവതാരോഹകൻ? ",
    "answerText": " ഫ്രാങ്ക് സ്മിത് "
  },
  {
    "questionNum": 2049,
    "questionText": " പ്രാചീനകാലത്ത് ബീഹാർ അറിയപ്പെട്ടിരുന്നത്? ",
    "answerText": " മഗധ "
  },
  {
    "questionNum": 2050,
    "questionText": " സ്വർണ്ണവും പ്ലാറ്റിനവും ലയിക്കുന്ന ലോഹം? ",
    "answerText": " അക്യാറീജിയ "
  },
  {
    "questionNum": 2051,
    "questionText": " പല്ലവരാജവംശത്തിന്‍റെ തലസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " കാഞ്ചി "
  },
  {
    "questionNum": 2052,
    "questionText": " സസ്യകോശങ്ങളിൽ മാത്രം കാണപ്പെടുന്ന കോശാംഗം? ",
    "answerText": " പ്ളാസ്റ്റിഡുകൾ "
  },
  {
    "questionNum": 2053,
    "questionText": "  മനസാസ്മരാമി ആരുടെ ആത്മകഥയാണ്? ",
    "answerText": " പ്രൊഫ.എസ്.ഗുപ്തൻ നായർ "
  },
  {
    "questionNum": 2054,
    "questionText": " സസ്യഭാഗങ്ങൾക്ക് വഴക്കം നൽകുന്ന സസ്യകല? ",
    "answerText": " കോളൻ കൈമ "
  },
  {
    "questionNum": 2055,
    "questionText": " ശരീരത്തിൽ എല്ലാ ഭാഗങ്ങളിലും ഒരേ താപനിലനിലനിർത്താൻ സഹായിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " രക്തം "
  },
  {
    "questionNum": 2056,
    "questionText": " 'അമ്മ അറിയാന്‍' എന്ന സിനിമ സംവിധാനം ചെയ്തത്? ",
    "answerText": " ജോണ്‍ എബ്രഹാം "
  },
  {
    "questionNum": 2057,
    "questionText": " മരുഭൂമിയിലെ ചെടികളുടെ പുറത്തൊലി പൊതിഞ്ഞിരിക്കുന്ന മെഴുകുപോലുള്ള പദാർത്ഥം? ",
    "answerText": " ക്യൂട്ടിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2058,
    "questionText": " പുറകോട്ട് പറക്കാൻ കഴിയുന്ന പക്ഷി? ",
    "answerText": " ഹമ്മിങ്ങ് ബേർഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 2059,
    "questionText": " ലോകനൃത്തദിനം? ",
    "answerText": " ഏപ്രില്‍ 29 "
  },
  {
    "questionNum": 2060,
    "questionText": " പ്രകാശ സംശ്ളേഷണം വഴി നിർമ്മിക്കുന്ന ആഹാരം ഇലകളിൽ നിന്ന് സസ്യങ്ങളുടെ മറ്റു ഭാഗത്തേക്ക് എത്തിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " ഫ്ളോയം. "
  },
  {
    "questionNum": 2061,
    "questionText": " ഇൻസുലിൻ ഹോർമോണിന്റെ അളവ് കുറയുന്നതിനാൽ രക്തത്തിലെ ഗ്ളൂക്കോസിന്റെ അളവ് വർദ്ധിക്കുന്ന രോഗാവസ്ഥ? ",
    "answerText": " ഡയബെറ്റിസ് മെല്ലിറ്റസ് "
  },
  {
    "questionNum": 2062,
    "questionText": " ഏതു രോഗത്തിന്റെ നിർണയത്തിനായി നടത്തുന്നതാണ് ഇഷിഹരാ പരിശോധന? ",
    "answerText": " വർണാന്ധത "
  },
  {
    "questionNum": 2063,
    "questionText": " ഫിറോസ്ഷാ കോട്ലാ സ്റ്റേഡിയം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " ഡൽഹി "
  },
  {
    "questionNum": 2064,
    "questionText": " കുട്ടികളിൽ കണ്ടുവരുന്ന ക്രട്ടിനിസം, മുതിർന്നവരിലെ മിക്സഡിമ എന്നീ രോഗങ്ങൾക്ക് കാരണം ഏത് ഹോർമോണിന്റെ ഉത്‌പാദനക്കുറവാണ്? ",
    "answerText": " തൈറോയ്‌ഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 2065,
    "questionText": " ശരീരവളർച്ചയുടെ കാലം കഴിഞ്ഞ ശേഷം ശരീരത്തിൽ സൊമാറ്റോട്രോഫിൻ അധികമായി ഉത്‌പാദിപ്പിക്കപ്പെട്ടാൽ ഉണ്ടാവുന്ന രോഗാവസ്ഥ? ",
    "answerText": " അക്രോമെഗലി "
  },
  {
    "questionNum": 2066,
    "questionText": " ഏതു വൈറ്റമിന്റെ കുറവാണ് അനീമിയ അഥവാ വിളർച്ചയ്ക്ക് കാരണമാവുന്നത്? ",
    "answerText": " വൈറ്റമിൻ ബി 9 "
  },
  {
    "questionNum": 2067,
    "questionText": " ബൾഗേറിയയുടെ ദേശീയ മൃഗം? ",
    "answerText": " സിംഹം "
  },
  {
    "questionNum": 2068,
    "questionText": " അരോചകപ്രമേഹം എന്ന് അറിയപ്പെടുന്ന രോഗമേത്? ",
    "answerText": " ഡയബെറ്റിസ് ഇൻസിപ്പിഡസ് "
  },
  {
    "questionNum": 2069,
    "questionText": " വാസ്കോഡ ഗാമ സഞ്ചരിച്ച കപ്പലിന്റെ പേര്? ",
    "answerText": " സെന്റ് ഗബ്രിയേൽ "
  },
  {
    "questionNum": 2070,
    "questionText": " ആകെ വൈറ്റമിന്‍റെ (ജിവകം ) എണ്ണം? ",
    "answerText": 13
  },
  {
    "questionNum": 2071,
    "questionText": " നിശ്ശബ്ദ കൊലയാളി എന്നറിയപ്പെടുന്ന രോഗാവസ്ഥയേത്? ",
    "answerText": " ഉയർന്ന രക്തസമ്മർദ്ദം "
  },
  {
    "questionNum": 2072,
    "questionText": " ആയ് രാജവംശത്തിന്‍റെ ആദ്യകാല ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " പൊതിയിൽ മല (ആയ്ക്കുടി) "
  },
  {
    "questionNum": 2073,
    "questionText": " ഏറ്റവും ചെറിയ സസ്തനി? ",
    "answerText": " നച്ചെലി "
  },
  {
    "questionNum": 2074,
    "questionText": " മനുഷ്യന് മോക്ഷപ്രാപ്തിക്കുള്ള മാര്‍ഗ്ഗം രാജയോഗമാണെന്ന് അഭിപ്രായപ്പെട്ടത്? ",
    "answerText": " ബ്രഹ്മാനന്ദശിവയോഗികള്‍. "
  },
  {
    "questionNum": 2075,
    "questionText": " ലോക വ്യാപാര സംഘടന (WTO - World Trade Organisation) സ്ഥാപിതമായത്? ",
    "answerText": " 1995 ജനുവരി 1 ( ആസ്ഥാനം: ജനീവ; അംഗസംഖ്യ : 164; മുൻഗാമി : ഗാട്ട് കരാര്‍; അവസാന അംഗം : അഫ്ഗാനിസ്ഥാൻ) "
  },
  {
    "questionNum": 2076,
    "questionText": " ബൈഫോക്കൽ ലെൻസ് കണ്ടു പിടിച്ച ശാസ്ത്രജ്ഞൻ? ",
    "answerText": " ബെഞ്ചമിൻ ഫ്രാങ്ക്ലിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2077,
    "questionText": " കേരള വനിതാ കമ്മിഷനിലെ അംഗസംഖ്യ? ",
    "answerText": 5
  },
  {
    "questionNum": 2078,
    "questionText": " അധിചർമ്മത്തിന് മുകളിലെ പാളി പരിധിയിലേറെ അടർന്നുവീഴുന്ന രോഗാവസ്ഥ? ",
    "answerText": " സോറിയാസിസ് "
  },
  {
    "questionNum": 2079,
    "questionText": " അമിത മദ്യപാനംമൂലം കരളിനെ ബാധിക്കുന്ന രോഗം? ",
    "answerText": " സിറോസിസ് "
  },
  {
    "questionNum": 2080,
    "questionText": " ശസ്ത്രക്രിയാ ഉപകരണങ്ങൾ അണുവിമുക്തമാക്കാൻ ഉപയോഗിക്കുന്ന വികിരണം? ",
    "answerText": " അൾട്രാവയലറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 2081,
    "questionText": " രക്തം കട്ടപിടിക്കാത്ത, പുരുഷൻമാരിൽ മാത്രം കണ്ടുവരുന്ന പാരമ്പര്യരോഗം? ",
    "answerText": " ഹീമോഫീലിയ "
  },
  {
    "questionNum": 2082,
    "questionText": " മലയാളത്തിലെ രണ്ടാമത്തെ ചിത്രം? ",
    "answerText": " മാര്‍ത്താണ്ഡവര്‍മ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 2083,
    "questionText": " ഇൻസുലിൻ വേർതിരിച്ചെടുത്ത ശാസത്രജ്ഞർ? ",
    "answerText": " 1921 ൽ ബാന്റിങ് & ബെസ്റ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 2084,
    "questionText": " വൃക്കയിലെ കല്ലുകൾ രാസപരമായി എന്താണ്? ",
    "answerText": " കാൽസ്യം ഓക്സലേറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 2085,
    "questionText": " ഗ്രന്ഥരൂപത്തിൽ പ്രസിദ്ധീകരിക്കപ്പെട്ട ആദ്യ തിരക്കഥ? ",
    "answerText": " മുറപ്പെണ്ണ് - എം.ടി - 1966 ) "
  },
  {
    "questionNum": 2086,
    "questionText": " ആശാൻ അന്തരിച്ചവർഷം? ",
    "answerText": " 1924 ജനുവരി 16 ( ആലപ്പുഴയിലെ പല്ലനയാറ്റിൽ റെഡീമർ ബോട്ടപകടത്തിൽ) "
  },
  {
    "questionNum": 2087,
    "questionText": " 1956-ൽ മീനമാതാ രോഗം ആദ്യമായി റിപ്പോർട്ട് ചെയ്തത് ഏത് രാജ്യത്താണ്? ",
    "answerText": " ജപ്പാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2088,
    "questionText": " സുഗതകുമാരിയുടെ വയലാർ അവാർഡ് നേടിയ കൃതി? ",
    "answerText": " അമ്പലമണി "
  },
  {
    "questionNum": 2089,
    "questionText": " ഏത് ഘനലോഹത്തിന്റെ മലിനീകരണം മൂലമുണ്ടാവുന്ന രോഗമാണ് പ്ളംബിസം? ",
    "answerText": " ലെഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 2090,
    "questionText": " എല്ലാത്തിനെയും കെണിയിലാക്കുന്ന അതിർത്തിയ്ക്കു പറയുന്ന പേര്? ",
    "answerText": " സംഭവ്യതാ ചക്രവാളം (Event Horizon) "
  },
  {
    "questionNum": 2091,
    "questionText": " യുഎൻ സെക്രട്ടറി ജനറൽ പദവി വഹിച്ച ആദ്യ ഏഷ്യക്കാരനായ യുതാന്ത് ഏത് രാജ്യക്കാരനായിരുന്നു? ",
    "answerText": " മ്യാൻമർ "
  },
  {
    "questionNum": 2092,
    "questionText": " ‘ജാതിക്കുമ്മി’ എന്ന കൃതി രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " പണ്ഡിറ്റ് കറുപ്പൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2093,
    "questionText": " യുഎൻ ചാർട്ടറിൽ ഇന്ത്യയ്ക്കുവേണ്ടി ഒപ്പുവച്ചത്? ",
    "answerText": " ആർക്കോട്ട് രാമസ്വാമി മുതലിയാർ "
  },
  {
    "questionNum": 2094,
    "questionText": " യുഎൻരക്ഷാസമിതിയിലെ സ്ഥിരാംഗത്വത്തിനായി വാദിക്കുകയും പരസ്പരം പിന്തുണയ്ക്കുകയും ചെയ്യുന്ന രാജ്യങ്ങൾ ചേർന്ന ഗ്രൂപ്പ് അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ജി - 4 രാജ്യങ്ങൾ "
  },
  {
    "questionNum": 2095,
    "questionText": " ‘പോംവഴി’ എന്ന കൃതി രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " വി.ടി ഭട്ടതിപ്പാട് "
  },
  {
    "questionNum": 2096,
    "questionText": " വീറ്റോ അധികാരം ഏത് സംഘടനയുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " യു.എൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2097,
    "questionText": " കിഴക്കിന്റെ ആറ്റില ; കിഴക്കൻ നീറോ എന്നറിയപ്പെട്ടിരുന്ന ഹൂണ രാജാവ്? ",
    "answerText": " മിഹിര കുല "
  },
  {
    "questionNum": 2098,
    "questionText": " പദവിയിൽ നിന്ന് രാജിവച്ച യുഎൻ സെക്രട്ടറി ജനറൽ? ",
    "answerText": " ട്രിഗ്‌വ്‌ലി "
  },
  {
    "questionNum": 2099,
    "questionText": " ആണവപരീക്ഷണങ്ങൾ, തിമിംഗിലവേട്ട, ആഴക്കടൽ മത്സ്യബന്ധനം തുടങ്ങിയവയ്ക്കെതിരെ പ്രവർത്തിക്കുന്ന പരിസ്ഥിതി സംഘടന? ",
    "answerText": " ഗ്രീൻപീസ് "
  },
  {
    "questionNum": 2100,
    "questionText": " LCD യുടെ പൂർണരൂപം? ",
    "answerText": " ലിക്വിഡ് ക്രിസ്റ്റൽ ഡിസ്പ്ലേ "
  },
  {
    "questionNum": 2101,
    "questionText": " ലോക ജനസംഖ്യാ ദിനമായി ആചരിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " ജൂലായ് 11. "
  },
  {
    "questionNum": 2102,
    "questionText": " 1921-ൽ സ്പെൻസർ ഹാച്ചിന്റെ നേതൃത്വത്തിൽ ആരംഭിച്ച ഗ്രാമോദ്ധാരണ സംരംഭം? ",
    "answerText": " മാർത്താണ്ഡം പ്രോജക്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 2103,
    "questionText": " സേവാഗ്രാം ആശ്രമം എവിടെയാണ്? ",
    "answerText": " വാർധ (മഹാരാഷ്ട്ര) ഗാന്ധിജി "
  },
  {
    "questionNum": 2104,
    "questionText": " വോട്ട് ചെയ്യുമ്പോൾ കയ്യിൽ പുരട്ടുന്ന നൈട്രജൻ സംയുക്തം? ",
    "answerText": " സിൽവർ നൈട്രേറ്റ് ലായനി "
  },
  {
    "questionNum": 2105,
    "questionText": " എന്താണ് അക്ഷാംശം (Latitude) ?\r\n",
    "answerText": " ഭൗമോപരിതലത്തിൽ ദൂരം, സമയം എന്നിവ നിർണയിക്കാൻ ഉപയോഗിക്കുന്ന സാങ്കല്പികരേഖ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2106,
    "questionText": " എന്താണ് രേഖാംശം(Longitude) ?\r\n",
    "answerText": " ഭൗമോപരിതലത്തിൽ ദൂരം, സമയം എന്നിവ നിർണയിക്കാൻ ഉപയോഗിക്കുന്ന സാങ്കല്പികരേഖ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2107,
    "questionText": " ഹംപിയില്‍ നിന്നും ഏതു സാമ്രാജ്യത്തിന്‍റെ അവശിഷ്ടങ്ങളാണ് കണ്ടെത്തിയത്? ",
    "answerText": " വിജയനഗരം "
  },
  {
    "questionNum": 2108,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ സാമൂഹ്യവികസന പ്രവർത്തനങ്ങൾ ആരംഭിച്ചപ്പോൾ എത്ര കേന്ദ്രങ്ങളിലാണ് വികസന പ്രവർത്തനങ്ങൾക്ക് തുടക്കം കുറിച്ചത്? ",
    "answerText": 55
  },
  {
    "questionNum": 2109,
    "questionText": " SEBl യുടെ ആദ്യ ചെയർമാൻ? ",
    "answerText": " എസ്.എ ഡാവെ "
  },
  {
    "questionNum": 2110,
    "questionText": " ഒരു പ്രദേശത്തിന് ഭൂമധ്യരേഖയിൽനിന്ന് തെക്കോട്ടോ വടക്കോട്ടോ ഉള്ള ദൂരം നിർണയിക്കാനുപയോഗിക്കുന്ന സാങ്കല്പികരേഖ ?\r\n",
    "answerText": " അക്ഷാംശരേഖ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2111,
    "questionText": " അക്ഷാംശരേഖകളെ ഉപയോഗിക്കുന്നത് എന്തിനാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഒരു പ്രദേശത്തിന് ഭൂമധ്യരേഖയിൽനിന്ന് തെക്കോട്ടോ വടക്കോട്ടോ ഉള്ള ദൂരം നിർണയിക്കാൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2112,
    "questionText": " സിലിക്കണിന്‍റെ അറ്റോമിക് നമ്പർ? ",
    "answerText": 14
  },
  {
    "questionNum": 2113,
    "questionText": " ഗ്രീൻ വിച്ച് മെറീഡിയന് ആനുപാതികമായി, ഭൂമിയിലെ ഒരു പ്രത്യേക പ്രദേശത്തെ സമയം നിർണയിക്കാൻ ഉപയോഗിക്കുന്ന സാങ്കല്പികരേഖകൾ ?\r\n",
    "answerText": " രേഖാംശരേഖകൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2114,
    "questionText": " രേഖാംശരേഖകളെ ഉപയോഗിക്കുന്നത് എന്തിനാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഗ്രീൻ വിച്ച് മെറീഡിയന് ആനുപാതികമായി, ഭൂമിയിലെ ഒരു പ്രത്യേക പ്രദേശത്തെ സമയം നിർണയിക്കാൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2115,
    "questionText": " വൻകരകളുടെയും സമുദ്രങ്ങളുടെയും സ്ഥാനമാറ്റം,പരിണാമം എന്നിവയെക്കുറിച്ച് പ്രതിപാദിക്കുന്ന സിദ്ധാന്തങ്ങൾ ?\r\n",
    "answerText": " വൻകര വിസ്ഥാപന സിദ്ധാന്തം(Continental Drift Theory), ഫലകചലനം സിദ്ധാന്തം (Plate Tectonics)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2116,
    "questionText": " എന്താണ് വൻകര വിസ്ഥാപന സിദ്ധാന്തം(Continental Drift Theory) ?\r\n",
    "answerText": " വൻകരകളുടെയും സമുദ്രങ്ങളുടെയും സ്ഥാനമാറ്റം,പരിണാമം എന്നിവയെക്കുറിച്ച് പ്രതിപാദിക്കുന്ന സിദ്ധാന്തം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2117,
    "questionText": " എന്താണ് ഫലകചലനം സിദ്ധാന്തം (Plate Tectonics) ?\r\n",
    "answerText": " വൻകരകളുടെയും സമുദ്രങ്ങളുടെയും സ്ഥാനമാറ്റം,പരിണാമം എന്നിവയെക്കുറിച്ച് പ്രതിപാദിക്കുന്ന സിദ്ധാന്തം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2118,
    "questionText": " ഗോത്രയാനം’ എന്ന കൃതിയുടെ രചയിതാവ്? ",
    "answerText": " അയ്യപ്പപ്പണിക്കർ "
  },
  {
    "questionNum": 2119,
    "questionText": " ഭൂകമ്പം, അഗ്നിപർവത സ്ഫോടനം എന്നിവയ്ക്കു കാരണമാവുന്ന\r\nബലങ്ങൾ(Forces) ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " ടെക്ടോണിക് ബലങ്ങൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2120,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ആദ്യ സെൽ ഫോൺ സർവീസ് ആരംഭിച്ചത്? ",
    "answerText": " എയർടെൽ "
  },
  {
    "questionNum": 2121,
    "questionText": " യു.എൻ. ദിനമായി ആചരിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " ഒക്ടോബർ 24ന് "
  },
  {
    "questionNum": 2122,
    "questionText": " വാലിൽ കൊഴുപ്പ് സംഭരിക്കുന്ന ജീവികൾ? ",
    "answerText": " പല്ലി "
  },
  {
    "questionNum": 2123,
    "questionText": " ഭൂകമ്പത്തിന് കാരണമാകുന്ന ബലങ്ങൾ(Forces) ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " ടെക്ടോണിക് ബലങ്ങൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2124,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ മുസ്ലിംഭരണത്തിന് തുടക്കംകുറിച്ച യുദ്ധമേത്? ",
    "answerText": " രണ്ടാം തറൈൻ യുദ്ധം "
  },
  {
    "questionNum": 2125,
    "questionText": " ഫാസിസത്തിന്‍റെ ഉപജ്ഞാതാവ്? ",
    "answerText": " മുസോളിനി "
  },
  {
    "questionNum": 2126,
    "questionText": " ദി സെക്കന്റ് ലൈഫ് (The Second Life ) ആരുടെ ആത്മകഥയാണ്? ",
    "answerText": " ഡോ. ക്രിസ്ത്യൻ ബർനാഡ് (1993 ) "
  },
  {
    "questionNum": 2127,
    "questionText": " ദരിദ്ര രാജ്യങ്ങളിലെ എയ്ഡ്സ് ബാധിതർക്ക് ചികിത്സ ലഭ്യമാക്കാനുള്ള ലോകാരോഗ്യ സംഘടനയുടെ പദ്ധതി? ",
    "answerText": " ത്രീ ബൈ ഫൈവ് ഇനീഷിയേറ്റീവ് "
  },
  {
    "questionNum": 2128,
    "questionText": " അഗ്നിപർവത സ്ഫോടനത്തിന് കാരണമാകുന്ന ബലങ്ങൾ(Forces) ഏത്?\r\n",
    "answerText": " ടെക്ടോണിക് ബലങ്ങൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2129,
    "questionText": " വൻകരവിസ്ഥാപന സിദ്ധാന്തം ശാസ്ത്രീയമായി പരിഷ്ക്കരിച്ചത് ആരാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ജർമൻ ശാസ്ത്രജ്ഞനായ ആൽഫ്രഡ് വേ​ഗ്നർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2130,
    "questionText": " ജ്വലനത്തെ സഹായിക്കുന്ന വാതകം? ",
    "answerText": " ഓക്സിജന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 2131,
    "questionText": " ജർമൻ ശാസ്ത്രജ്ഞനായ ആൽഫ്രഡ് വേ​ഗ്നർ വൻകരവിസ്ഥാപന സിദ്ധാന്തം ശാസ്ത്രീയമായി പരിഷ്ക്കരിച്ച വർഷം ?\r\n",
    "answerText": 1910
  },
  {
    "questionNum": 2132,
    "questionText": " വൻകരവിസ്ഥാപന സിദ്ധാന്തം ശാസ്ത്രീയമായി പരിഷ്ക്കരിച്ച\r\nആൽഫ്രഡ് വേ​ഗ്നർ ഏതു രാജ്യക്കാരനാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ജർമൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2133,
    "questionText": " ഇന്നത്തെ ഭൂഖണ്ഡങ്ങളെല്ലാം ഒരു കാലത്ത് 'പാൻജിയ'എന്ന ഒരു ബൃഹ്ദഭൂഖണ്ഡത്തിന്റെ ഭാഗമായിരുന്നു എന്ന് പറയുന്ന സിദ്ധാന്തം ?\r\n",
    "answerText": " വൻകരവിസ്ഥാപന സിദ്ധാന്തം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2134,
    "questionText": " ഇന്നത്തെ ഭൂഖണ്ഡങ്ങളെല്ലാം ഒരു കാലത്ത് ഒരു ബൃഹ്ദഭൂഖണ്ഡത്തിന്റെ ഭാഗമായിരുന്നു.ഏതാണ് അത് ?\r\n",
    "answerText": " 'പാൻജിയ'\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2135,
    "questionText": " ആയ് രാജവംശം സ്ഥാപിച്ചത്? ",
    "answerText": " ആയ് അന്തിരൻ (തലസ്ഥാനം : വിഴിഞ്ഞം) "
  },
  {
    "questionNum": 2136,
    "questionText": " ഇന്നത്തെ ഭൂഖണ്ഡങ്ങളെല്ലാം ഭാഗമായിരുന്ന 'പാൻജിയ'എന്ന ഒരു ബൃഹ്ദഭൂഖണ്ഡത്തെ ചുറ്റിയുണ്ടായിരുന്ന സമുദ്രം?\r\n",
    "answerText": " ‘പന്തലാസ്സ’\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2137,
    "questionText": " വിക്രമാദിത്യന്‍ എന്നറിയപ്പെടുന്ന ഗുപ്ത രാജാവ്? ",
    "answerText": " ചന്ദ്ര ഗുപ്തന്‍ II "
  },
  {
    "questionNum": 2138,
    "questionText": " രബീന്ദ്രനാഥ ടാഗോർ ശാന്തിനികേതൻ സ്ഥാപിച്ച വർഷം? ",
    "answerText": 1901
  },
  {
    "questionNum": 2139,
    "questionText": " രക്തത്തിന്‍റെ PH മൂല്യം? ",
    "answerText": 7.4
  },
  {
    "questionNum": 2140,
    "questionText": " വൻകരവിസ്ഥാപന സിദ്ധാന്തത്തിൽ (Continental Drift Theory) 'പാൻജിയ'\r\nഎന്ന് സൂചിപ്പിക്കുന്നതെന്താണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്നത്തെ ഭൂഖണ്ഡങ്ങളെല്ലാം ഒരു കാലത്ത് 'പാൻജിയ'എന്ന ഒരു ബൃഹ്ദഭൂഖണ്ഡത്തിന്റെ ഭാഗമായിരുന്നു\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2141,
    "questionText": " വൻകരവിസ്ഥാപന സിദ്ധാന്തത്തിൽ (Continental Drift Theory) ‘പന്തലാസ്സ’\r\nഎന്ന് സൂചിപ്പിക്കുന്നതെന്താണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്നത്തെ ഭൂഖണ്ഡങ്ങളെല്ലാം ഭാഗമായിരുന്ന 'പാൻജിയ'എന്ന ബൃഹ്ദഭൂഖണ്ഡത്തിന്റെ ചുറ്റിയുണ്ടായിരുന്ന സമുദ്രം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2142,
    "questionText": " 1908-ൽ സർവോദയ എന്ന പേരിൽ ഗാന്ധിജി വിവർത്തനം ചെയ്ത ഗ്രന്ഥം? ",
    "answerText": " അൺ ടു ദിസ് ലാസ്റ്റ് (ജോൺ റസ്കിൻ) "
  },
  {
    "questionNum": 2143,
    "questionText": " കേരള സ്റ്റേറ്റ് റൂറൽ ഡവലപ്‌മെന്റ് ഇൻസ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട് എവിടെയാണ്? ",
    "answerText": " കൊട്ടാരക്കര "
  },
  {
    "questionNum": 2144,
    "questionText": " ഏറ്റവും താഴ്ന്ന തിളനിലയും ഏറ്റവും താഴ്ന്ന ദ്രവണാങ്കവുമുള്ള രണ്ടാമത്തെ മൂലകം? ",
    "answerText": " ഹൈഡ്രജൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2145,
    "questionText": " ലെപ്ച ഏത് സംസ്ഥാനത്തെ ആദിവാസി വിഭാഗമാണ്? ",
    "answerText": " സിക്കിം "
  },
  {
    "questionNum": 2146,
    "questionText": " കൊച്ചിയിലെ മാർത്താണ്ഡവർമ്മ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ശക്തൻ തമ്പുരാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2147,
    "questionText": " 1998 മേയ് 17ന് മലപ്പുറത്ത് കുടുംബശ്രീയുടെ ഉദ്ഘാടനം നിർവഹിച്ച പ്രധാനമന്ത്രി? ",
    "answerText": " അടൽബിഹാരി വാജ്‌പേയ് "
  },
  {
    "questionNum": 2148,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ സമ്പൂർണ ഇ - സാക്ഷരതാ ഗ്രാമപഞ്ചായത്ത്? ",
    "answerText": " പള്ളിച്ചൽ "
  },
  {
    "questionNum": 2149,
    "questionText": " UPSC- യൂണിയൻ പബ്ലിക് സർവ്വീസ് കമ്മിഷനിൽ അംഗമായ ആദ്യ മലയാളി? ",
    "answerText": " ഡോ.കെ.ജി. അടിയോടി "
  },
  {
    "questionNum": 2150,
    "questionText": " 1871 ൽ ഫ്രാൻസിലെ തൊഴിലാളികൾ ഭരണം പിടിച്ചെടുത്ത സംഭവം അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " പാരിസ് കമ്യൂൺ "
  },
  {
    "questionNum": 2151,
    "questionText": " ഈശ്വരവിചാരം എന്ന കൃതി രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " വാഗ്ഭടാനന്ദൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2152,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ ശിശുസൗഹൃദ ഗ്രാമപഞ്ചായത്ത്? ",
    "answerText": " വെങ്ങാനൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 2153,
    "questionText": " ‘കേരളാ ചോസർ’ എന്ന അപരനാമത്തില്‍ അറിയപ്പെട്ടിരുന്നത്? ",
    "answerText": " ചീരാമ കവി "
  },
  {
    "questionNum": 2154,
    "questionText": " സിന്ധുനദിയുടെ ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും വലിയ പോഷകനദി? ",
    "answerText": " സത് ലെജ് "
  },
  {
    "questionNum": 2155,
    "questionText": " കാര്‍ഷിക പുരോഗതിക്കുവേണ്ടി ജലസേചന പദ്ധതി നടപ്പിലാക്കിയ തുഗ്ലക്ക് രാജാവ്? ",
    "answerText": " ഫിറോസ് ഷാ തുഗ്ലക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 2156,
    "questionText": " കേരളത്തിന്‍റെ ഭൂമിശാസ്ത്രപരമായ വിഭജനം? ",
    "answerText": " മലനാട്; ഇടനാട്; തീരപ്രദേശം "
  },
  {
    "questionNum": 2157,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ ബാലപഞ്ചായത്ത്? ",
    "answerText": " നെടുമ്പാശേരി "
  },
  {
    "questionNum": 2158,
    "questionText": " An unfinished dream ആരുടെ കൃതിയാണ്? ",
    "answerText": " വർഗ്ഗീസ് കുര്യൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2159,
    "questionText": " ഇന്ത്യാ ചരിത്രത്തിലെ സുവർണ്ണ കാലഘട്ടം എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഗുപ്ത കാലഘട്ടം "
  },
  {
    "questionNum": 2160,
    "questionText": " ദേശീയ ഗ്രാമീണ ആരോഗ്യ പദ്ധതിയുടെ ഭാഗമായി ഓരോ വില്ലേജിലും നിയമിക്കപ്പെടുന്ന അംഗീകൃത സാമൂഹികാരോഗ്യ പ്രവർത്തകർ അറിയപ്പെടുന്നതെങ്ങനെ? ",
    "answerText": " ആശ (അക്രെഡിറ്റഡ് സോഷ്യൽ ഹെൽത്ത് ആക്ടിവിസ്റ്റ്) "
  },
  {
    "questionNum": 2161,
    "questionText": " മികച്ച ഗ്രാമപഞ്ചായത്തിനുള്ള ആദ്യത്തെ സ്വരാജ് ട്രോഫി 1995ൽ നേടിയത്? ",
    "answerText": " കഞ്ഞിക്കുഴി (ആലപ്പുഴ) "
  },
  {
    "questionNum": 2162,
    "questionText": " നൂറുശതമാനം നിയമസാക്ഷരത നേടിയ ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ ഗ്രാമപഞ്ചായത്ത്? ",
    "answerText": " ചെറിയനാട് (ആലപ്പുഴ) "
  },
  {
    "questionNum": 2163,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ പട്ടികജാതി സംവരണ മണ്ഡലങ്ങൾ? ",
    "answerText": 14
  },
  {
    "questionNum": 2164,
    "questionText": " ഫോർവേഡ് ബ്ലോക്ക് എന്ന രാഷ്ട്രീയ പാർട്ടിയുടെ സ്ഥാപകൻ ? ",
    "answerText": " നേതാജി "
  },
  {
    "questionNum": 2165,
    "questionText": " ഫംഗറിയുടെ തലസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ബുഡാപെസ്റ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 2166,
    "questionText": " പൊതുജനങ്ങൾക്ക് ആദ്യമായി സൗജന്യ വൈ - ഫൈ സംവിധാനം ഏർപ്പെടുത്തിയ ഗ്രാമപഞ്ചായത്ത്? ",
    "answerText": " ഇരവിപേരൂർ (പത്തനംതിട്ട) "
  },
  {
    "questionNum": 2167,
    "questionText": " ആധുനിക കവിത്രയം എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " കുമാരനാശാൻ;ഉള്ളൂർ എസ്. പരമേശ്വരയ്യർ;വള്ളത്തോൾ നാരായണമേനോൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2168,
    "questionText": " സശസ്ത്ര സീമാബൽ രൂപികൃതമായ വർഷം? ",
    "answerText": 1963
  },
  {
    "questionNum": 2169,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ആദ്യമായി പ്രധാനമന്ത്രിയുടെ പൊതുഭരണ അവാർഡ് നേടിയ ഗ്രാമപഞ്ചായത്ത്? ",
    "answerText": " ഇരവിപേരൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 2170,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ആദ്യത്തെ ഐഎസ്ഒ അംഗീകാരമുള്ള പ്രാഥമികാരോഗ്യകേന്ദ്രം ഏതു ഗ്രാമപഞ്ചായത്തിലാണ്? ",
    "answerText": " ഇരവിപേരൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 2171,
    "questionText": " വഞ്ചിപ്പാട്ട് രചിച്ചിരിക്കുന്ന വൃത്തം? ",
    "answerText": " നതോന്നത "
  },
  {
    "questionNum": 2172,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏക തടാക ക്ഷേത്രം? ",
    "answerText": " അനന്തപുരം ക്ഷേത്രം (കാസർഗോഡ്) "
  },
  {
    "questionNum": 2173,
    "questionText": " ബ്ളോക്ക് ഡെവലപ്മെന്റ് ഓഫീസർ, ഗ്രാമസേവകൻ എന്നീ തസ്തികകൾ സൃഷ്ടിക്കപ്പെട്ടത് ഏത് പദ്ധതിയുടെ ഭാഗമായാണ്? ",
    "answerText": " കമ്മ്യൂണിറ്റി ഡെവലപ്‌മെന്റ് പ്രോഗ്രാം "
  },
  {
    "questionNum": 2174,
    "questionText": " ഭോപ്പാൽ ദുരന്തത്തിന് കാരണമായ വിഷവസ്തു? ",
    "answerText": " മീഥൈൽ ഐസോ സയനേറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 2175,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ പഞ്ചായത്തിരാജ് സംവിധാനം നിലവിൽ വരാൻ കാരണമായ ഭരണഘടനാ ഭേദഗതി? ",
    "answerText": " 1992ലെ 73-ാം ഭേദഗതി "
  },
  {
    "questionNum": 2176,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ തദ്ദേശസ്വയംഭരണത്തിന്റെ പിതാവ് എന്നു വിളിക്കപ്പെടുന്ന ബ്രിട്ടീഷ് വൈസ്രോയി? ",
    "answerText": " റിപ്പൺ "
  },
  {
    "questionNum": 2177,
    "questionText": " ‘ജീവകാരുണ്യ പഞ്ചകം’ രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " ശ്രീനാരായണ ഗുരു "
  },
  {
    "questionNum": 2178,
    "questionText": " ചിലന്തിയെ കുറിച്ചുള്ള ശാസ്ത്രിയ പഠനം? ",
    "answerText": " അരാക്നോളജി "
  },
  {
    "questionNum": 2179,
    "questionText": " ലോകത്തിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ അംഗങ്ങളുള്ള നിയമനിർമ്മാണ സഭയുള്ള രാജ്യം? ",
    "answerText": " ചൈന "
  },
  {
    "questionNum": 2180,
    "questionText": " നഗരപാലികാ സ്ഥാപനങ്ങൾക്ക് അടിസ്ഥാനമിട്ട ഭരണഘടനാ ഭേദഗതി? ",
    "answerText": " 1992ലെ 74-ാം ഭേദഗതി. "
  },
  {
    "questionNum": 2181,
    "questionText": " വജ്രം ഉത്‌പാദിപ്പിക്കുന്ന ഇന്ത്യയിലെ ഏക സംസ്ഥാനം?  ",
    "answerText": " മദ്ധ്യപ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 2182,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ സ്വാതന്ത്ര്യത്തിന്റെ 50-ാം വാർഷികത്തിൽ ആരംഭിച്ചത് എത്രാമത്തെ പഞ്ചവത്സര പദ്ധതിയാണ്? ",
    "answerText": " ഒൻപതാം പദ്ധതി "
  },
  {
    "questionNum": 2183,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ ദേശീയ പതാകയുടെ ശില്പി? ",
    "answerText": " പിംഗാലി വെങ്കയ്യ "
  },
  {
    "questionNum": 2184,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ജനസംഖ്യാ കണക്കെടുപ്പ് നടത്തുന്നത് എത്ര വർഷത്തിലൊരിക്കലാണ്? ",
    "answerText": " 10 വർഷം "
  },
  {
    "questionNum": 2185,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ നിന്ന് വിക്ഷേപിക്കപ്പെട്ട ആദ്യത്തെ കൃത്രിമോപഗ്രഹം? ",
    "answerText": " രോഹിണി "
  },
  {
    "questionNum": 2186,
    "questionText": " പരുത്തി കൃഷിക്ക് ഏറ്റവും അനുയോജ്യമായ മണ്ണ്? ",
    "answerText": " കറുത്ത മണ്ണ് "
  },
  {
    "questionNum": 2187,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ സംസ്ഥാന മുഖ്യമന്ത്രി പദം വഹിച്ച ആദ്യത്തെ വനിത? ",
    "answerText": " സുചേത കൃപലാനി "
  },
  {
    "questionNum": 2188,
    "questionText": " അൽമാട്ടി ഡാം ഏത് നദിയുടെ കുറുകെയാണ്? ",
    "answerText": " കൃഷ്ണ "
  },
  {
    "questionNum": 2189,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏക റോക്ക് റെയിൽവേ? ",
    "answerText": " നീലഗിരി മൗണ്ടൻ റെയിൽവേ "
  },
  {
    "questionNum": 2190,
    "questionText": " ദി സ്റ്റോറി ഓഫ് ഇന്ത്യൻ പോസ്റ്റ് ഓഫീസ് രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " മുൽക്ക് രാജ് ആനന്ദ് "
  },
  {
    "questionNum": 2191,
    "questionText": " ഗുജറാത്തിന്റെ ഏത് മുൻ മുഖ്യമന്ത്രിയാണ് പഞ്ചായത്തീരാജിന്റെ ശില്പി എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ബൽവന്ത് റായി മേത്ത "
  },
  {
    "questionNum": 2192,
    "questionText": " ശബ്ദ സുന്ദരൻ എന്നറിയപ്പെടുന്നത് ആരെയാണ്? ",
    "answerText": " വള്ളത്തോൾ "
  },
  {
    "questionNum": 2193,
    "questionText": " ചിത്രശലഭത്തിന്‍റെ ലാർവ അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " കാറ്റർ പില്ലർ "
  },
  {
    "questionNum": 2194,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ രൂപയുടെ ഔദ്യോഗിക ചിഹ്നം രൂപകല്പന ചെയ്തത്? ",
    "answerText": " ഡി. ഉദയകുമാർ "
  },
  {
    "questionNum": 2195,
    "questionText": " താഷ്‌കെന്റ് കരാറിൽ ഒപ്പുവച്ച ഇന്ത്യൻ പ്രധാനമന്ത്രി? ",
    "answerText": " ലാൽബഹദൂർ ശാസ്ത്രി "
  },
  {
    "questionNum": 2196,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ രണ്ടാമത്തെ നിയമ ഓഫീസർ ആരാണ്‌ ? ",
    "answerText": " സോളിസിറ്റർ ജനറൽ "
  },
  {
    "questionNum": 2197,
    "questionText": " കൃഷിക്കും ഗ്രാമവികസനത്തിനുമുള്ള ഇന്ത്യയിലെ ദേശീയ ബാങ്കേത്? ",
    "answerText": " നബാർഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 2198,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ 29-ാമതായി രൂപംകൊണ്ട സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " തെലങ്കാന "
  },
  {
    "questionNum": 2199,
    "questionText": " ‘ഒളിവിലെ ഓർമ്മകൾ’ എന്ന കൃതിയുടെ രചയിതാവ്? ",
    "answerText": " തോപ്പിൽ ഭാസി "
  },
  {
    "questionNum": 2200,
    "questionText": " യുദ്ധടാങ്കുകൾ നിർമ്മിക്കുന്ന ആവടി ഇന്ത്യയിലെ ഏത് സംസ്ഥാനത്താണ്? ",
    "answerText": " തമിഴ്‌നാട് "
  },
  {
    "questionNum": 2201,
    "questionText": " ക്രിമിയൻ യുദ്ധം അവസാനിപ്പിക്കാൻ കാരണമായ ഉടമ്പടി? ",
    "answerText": " 1856 ലെ പാരിസ് ഉടമ്പടി "
  },
  {
    "questionNum": 2202,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും പഴക്കമുള്ള പർവത നിരയേത്? ",
    "answerText": " ആരവല്ലി "
  },
  {
    "questionNum": 2203,
    "questionText": " ഏറ്റവുമധികം രാജ്യങ്ങളുമായി അതിർത്തിയുള്ള ഇന്ത്യയിലെ സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ജമ്മുകാശ്മീർ "
  },
  {
    "questionNum": 2204,
    "questionText": " 1936ൽ സ്ഥാനത്യാഗം ചെയ്ത ബ്രിട്ടീഷ് രാജാവ്? ",
    "answerText": " എഡ്വേർഡ് എട്ടാമൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2205,
    "questionText": " വെടിമരുന്ന പ്രയോഗത്തില്‍ പച്ച നിറം ലഭിക്കുന്നതിനായി ഉപയോഗിക്കുന്ന മുലകം? ",
    "answerText": " ബേരിയം "
  },
  {
    "questionNum": 2206,
    "questionText": " ഹിമാലയത്തിന് തെക്കായി ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും ഉയരമുള്ള കൊടുമുടിയേത്? ",
    "answerText": " ആനമുടി "
  },
  {
    "questionNum": 2207,
    "questionText": " എവറസ്റ്റ്, കാഞ്ചൻജംഗ, നംഗപർവതം, നന്ദാദേവി മുതലായ കൊടുമുടികൾ സ്ഥിതിചെയ്യുന്നത് ഏത് ഹിമാലയൻ നിരയിലാണ്? ",
    "answerText": " ഹിമാദ്രി "
  },
  {
    "questionNum": 2208,
    "questionText": " 1977 മാർച്ച് 21ന് ദേശീയ അടിയന്തരാവസ്ഥ പിൻവലിച്ച രാഷ്ട്രപതി (ആക്ടിംഗ്) ആരാണ്? ",
    "answerText": " ബി.ഡി. ജട്ടി "
  },
  {
    "questionNum": 2209,
    "questionText": " നെഹൃട്രോഫി വള്ളംകളി നടക്കുന്ന കായൽ? ",
    "answerText": " പുന്നമട കായൽ "
  },
  {
    "questionNum": 2210,
    "questionText": " എതിരില്ലാതെ തിരഞ്ഞെടുക്കപ്പെട്ട ഏക രാഷ്ട്രപതി? ",
    "answerText": " നീലം സഞ്ജീവറെഡ്ഡി. "
  },
  {
    "questionNum": 2211,
    "questionText": " കൊച്ചി രാജ്യ പ്രജാ മണ്ഡലം രൂപീകൃതമായത്? ",
    "answerText": 1941
  },
  {
    "questionNum": 2212,
    "questionText": " പ്രാചീന കേരളത്തിൽ മൃതാവശിഷ്ടങ്ങൾ അടക്കംചെയ്തിരുന്ന മൺഭരണികൾ? ",
    "answerText": " നന്നങ്ങാടികൾ "
  },
  {
    "questionNum": 2213,
    "questionText": " ഹീറോ മോട്ടോ കോർപ്പിന്‍റെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഗുഡ്ഗാവ് (ഹരിയാന) "
  },
  {
    "questionNum": 2214,
    "questionText": " ആഗസ്റ്റ് 15 ന് സ്വാതന്ത്ര്യം ലഭിച്ച അറബ് രാജ്യം? ",
    "answerText": " ബഹ്റൈൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2215,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ സംസ്ഥാനങ്ങളിൽ വലിപ്പത്തിൽ കേരളത്തിന്റെ സ്ഥാനം? ",
    "answerText": 22
  },
  {
    "questionNum": 2216,
    "questionText": " മെയിൻ സെൻട്രൽ റോഡ് ബന്ധിപ്പിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം - അങ്കമാലി "
  },
  {
    "questionNum": 2217,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ പൊലീസ് മ്യൂസിയം? ",
    "answerText": " കൊല്ലം (സർദാർ പട്ടേൽ പൊലീസ് മ്യൂസിയം) "
  },
  {
    "questionNum": 2218,
    "questionText": " കേരള മിനറൽസ് ആൻഡ് മെറ്റൽസ് ലിമിറ്റഡ് എവിടെ‌‌? ",
    "answerText": " ചവറ "
  },
  {
    "questionNum": 2219,
    "questionText": " ശബരിഗിരി പദ്ധതി ഏത് നദിയിലാണ്? ",
    "answerText": " പമ്പ "
  },
  {
    "questionNum": 2220,
    "questionText": " ജീവനുള്ള വസ്തുക്കളില്‍ നടക്കുന്ന ഭൌതികശാസ്ത്രപരമായ പ്രവര്‍ത്തനങ്ങളെക്കുറിച്ച് പഠിക്കുന്ന ശാസ്ത്രശാഖ? ",
    "answerText": " ബയോഫിസിക്സ് "
  },
  {
    "questionNum": 2221,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ചൂടു നീരുറവയിൽ നിന്നും വൈദ്യുതി ഉത്പാദിപ്പിക്കുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " മണി കിരൺ (ഹിമാചൽ പ്രദേശ്) "
  },
  {
    "questionNum": 2222,
    "questionText": " സംസ്ഥാന പബ്ലിക് സർവ്വീസ് കമ്മിഷന്‍റെ അംഗങ്ങളുടെ കാലാവധി? ",
    "answerText": " 6 വർഷം അല്ലെങ്കിൽ 62 വയസ്സ് "
  },
  {
    "questionNum": 2223,
    "questionText": " ദേശീയതലത്തില്‍ ശ്രെദ്ധിക്കപ്പെട്ട 'ഭവം' എന്ന സിനിമയുടെ സംവിധായകന്‍? ",
    "answerText": " സതീഷ്‌ മേനോന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 2224,
    "questionText": " ‘ സിൻ’ ഏത് രഹസ്യാന്വേഷണ ഏജൻസിയാണ്? ",
    "answerText": " പെറു "
  },
  {
    "questionNum": 2225,
    "questionText": " 1881 ൽ കോട്ടയം നഗരം പണികഴിപ്പിച്ച രാജാവ്? ",
    "answerText": " വിശാഖം തിരുനാൾ രാമവർമ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 2226,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ മണ്ണുകൊണ്ട് നിർമ്മിച്ച ഏറ്റവും വലിയ അണക്കെട്ട്? ",
    "answerText": " ബാണാസുര സാഗർ "
  },
  {
    "questionNum": 2227,
    "questionText": " തൂവാനം വെള്ളച്ചാട്ടം ഏത് നദിയിൽ? ",
    "answerText": " പാമ്പാർ "
  },
  {
    "questionNum": 2228,
    "questionText": " ചീയപ്പാറ വെള്ളച്ചാട്ടം ഏത് ജില്ലയിൽ? ",
    "answerText": " ഇടുക്കി "
  },
  {
    "questionNum": 2229,
    "questionText": " യുറോപ്പിന്‍റെ സാമ്പത്തിക തലസ്ഥാനം എന്നറിയപ്പെടുന്നത് ഏത്? ",
    "answerText": " സുറിച്ച്(സ്വിറ്റ്സർലൻഡ്) "
  },
  {
    "questionNum": 2230,
    "questionText": " കൊച്ചിരാജ്യത്തെ രാജാക്കന്മാരുടെ കിരീടധാരണം നടന്നിരുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " ചിത്രകൂടം "
  },
  {
    "questionNum": 2231,
    "questionText": " കോൺസ്റ്റാന്റിനോപ്പിളിന്‍റെ ഇപ്പോഴത്തെ പേര്? ",
    "answerText": " ഇസ്താംബുൾ - (തുർക്കിയിൽ ) "
  },
  {
    "questionNum": 2232,
    "questionText": " അസ്ഥികളിൽ അടങ്ങിയിരിക്കുന്ന ലോഹ മൂലകം? ",
    "answerText": " കാൽസ്യം "
  },
  {
    "questionNum": 2233,
    "questionText": " UTI ബാങ്കിന്‍റെ ഇപ്പോഴത്തെ പേര്? ",
    "answerText": " ആക്സിസ് ബാങ്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 2234,
    "questionText": " രണ്ട് പ്രാവശ്യം തപാൽ സ്റ്റാമ്പിൽ പ്രത്യക്ഷപ്പെട്ട മലയാളി? ",
    "answerText": " വി കെ കൃഷ്ണമേനോൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2235,
    "questionText": " വൂളാർ തടാകം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ജമ്മു-കാശ്മീർ "
  },
  {
    "questionNum": 2236,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ യഥാർത്ഥ ധനകാര്യമന്ത്രി എന്ന് വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെടുന്ന അന്തരീക്ഷ പ്രതിഭാസം ? ",
    "answerText": " മൺസൂൺ കാറ്റ്. "
  },
  {
    "questionNum": 2237,
    "questionText": " ഗാന്ധിജിയുടെ ആത്മകഥയിൽ വിവരിക്കുന്ന കാലഘട്ടം? ",
    "answerText": " 1869 - 1921"
  },
  {
    "questionNum": 2238,
    "questionText": " ലോകത്തിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ റോമൻ ക്രിസ്ത്യാനികളുള്ള രാജ്യം? ",
    "answerText": " ബ്രസീൽ "
  },
  {
    "questionNum": 2239,
    "questionText": " നോർക്കയുടെ ചെയർമാനായി പ്രവർത്തിക്കുന്നതാര്? ",
    "answerText": " കേരള മുഖ്യമന്ത്രി "
  },
  {
    "questionNum": 2240,
    "questionText": " ഘാനയുടെ നാണയം? ",
    "answerText": " സെഡി "
  },
  {
    "questionNum": 2241,
    "questionText": " കേരള കർഷകത്തൊഴിലാളി പെൻഷൻ ആരംഭിച്ച വർഷമേത്? ",
    "answerText": " 1980 മാർച്ച് "
  },
  {
    "questionNum": 2242,
    "questionText": " 1995ൽ പ്രവർത്തനം തുടങ്ങിയ കേരള ഫോക്ക്ലോർ അക്കാദമിയുടെ ആസ്ഥാനമെവിടെ? ",
    "answerText": " കണ്ണൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 2243,
    "questionText": " മലയാളത്തിൽ ആദ്യമായി റേഡിയോ സംപ്രേഷണം ആരംഭിച്ച വർഷം? ",
    "answerText": " 1939 - (മദ്രാസ് സ്റ്റേഷനിൽ നിന്നും) "
  },
  {
    "questionNum": 2244,
    "questionText": " വെയ്കിങ് ഏത് സംസ്ഥാനത്തെ പ്രധാന നൃത്തരൂപമാണ്? ",
    "answerText": " അരുണാചൽ പ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 2245,
    "questionText": " 1958 ഏപ്രിൽ 26ന് കേരള സംഗീത നാടക അക്കാദമി ഉദ്ഘാടനം ചെയ്തതാര്? ",
    "answerText": " ജവഹർലാൽ നെഹ്‌റു "
  },
  {
    "questionNum": 2246,
    "questionText": " ഫ്രഞ്ച് വിപ്ലവത്തിന് ഉത്തേജകം നല്കിയ ചിന്തകൻ മാർ? ",
    "answerText": " റൂസ്ലോ; വോൾട്ടയർ; മോണ്ടസ്ക്യൂ "
  },
  {
    "questionNum": 2247,
    "questionText": " നാട്യ പ്രധാനം നഗരം ദരിദ്രം നാട്ടിൻപുറം നന്മകളാൽ സമൃദ്ധം ആരുടെ വരികൾ? [Naadya pradhaanam nagaram daridram naattinpuram nanmakalaal samruddham aarude varikal?]",
    "answerText": " കുറ്റിപ്പുറത്ത് കേശവൻ നായർ "
  },
  {
    "questionNum": 2248,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ആദ്യത്തെ ഡിഎൻഎ ബാർകോഡിംഗ് കേന്ദ്രം 2008 ജൂണിൽ ആരംഭിച്ചതെവിടെ? ",
    "answerText": " പുത്തൻതോപ്പ് (തിരുവനന്തപുരം) "
  },
  {
    "questionNum": 2249,
    "questionText": " വൃക്കയുടെ പ്രവർത്തനം നിലച്ച രോഗികൾക്ക് നല്കുന്ന ചികിത്സ? ",
    "answerText": " ഡയാലിസ് "
  },
  {
    "questionNum": 2250,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ ജലവൈദ്യുത പദ്ധതിയേത്? ",
    "answerText": " ഇടുക്കി "
  },
  {
    "questionNum": 2251,
    "questionText": " കേരള സർക്കാരിന്റെ കമ്മ്യൂണിറ്റി പൊലീസിംഗ് സംവിധാനമായ ജനമൈത്രി സുരക്ഷാ പദ്ധതി ആരംഭിച്ച വർഷം? ",
    "answerText": " 2008 മാർച്ച് "
  },
  {
    "questionNum": 2252,
    "questionText": " ഹരിദ്വാർ തീർത്ഥാടന കേന്ദ്രം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഉത്തരാഖണ്ഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 2253,
    "questionText": " കൊളംബിയ യുടെ ദേശീയപക്ഷി? ",
    "answerText": " ചാരമയിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 2254,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ വനിതാ ജയിൽ 1989 ആഗസ്റ്റിൽ തുറന്നതെവിടെ ? ",
    "answerText": " നെയ്യാറ്റിൻകര "
  },
  {
    "questionNum": 2255,
    "questionText": " സൂര്യനു ചുറ്റുമുള്ള വലയത്തിന് കാരണം? ",
    "answerText": " ഡിഫ്രാക്ഷൻ (Diffraction) "
  },
  {
    "questionNum": 2256,
    "questionText": " കൊച്ചിയിലെ പുതിയ ഹൈക്കോടതി മന്ദിരം ഉദ്ഘാടനം ചെയ്ത വർഷം? ",
    "answerText": " 2006 ഫെബ്രുവരി 11 "
  },
  {
    "questionNum": 2257,
    "questionText": " ഐഫോളോ മഹാത്മ എന്ന കൃതി രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " കെ.എം. മുൻഷി "
  },
  {
    "questionNum": 2258,
    "questionText": " ഭൂമിയുടെ ഇരട്ട എന്നറിയപ്പെടുന്ന ഗ്രഹം ? ",
    "answerText": " ശുക്രൻ (Venus) "
  },
  {
    "questionNum": 2259,
    "questionText": " മനുഷ്യാവകാശ ലംഘനം നടത്തുന്ന രാഷ്ട്രത്തലവൻവൻമാരെ വിചാരണ ചെയ്യുന്നതിനായി സ്ഥാപിതമായ കോടതി? ",
    "answerText": " അന്താരാഷ്ട്ര ക്രിമിനൽ കോടതി (International Criminal Court ) (ആസ്ഥാനം: ഹേഗ്‌; ജഡ്ജിമാർ : 18; ജഡ്ജിമാരുടെ കാലാവധി: 9; ആദ്യ പ്രസിഡന്‍റ് : ഫിലിപ്പ് ക്രിഷ് ) "
  },
  {
    "questionNum": 2260,
    "questionText": " വർക്കല നഗരത്തിന്‍റെ സ്ഥാപകൻ? ",
    "answerText": " അയ്യൻ മാർത്താണ്ഡപിള്ള "
  },
  {
    "questionNum": 2261,
    "questionText": " സ്വകാര്യമേഖലയുടെ പങ്കാളിത്തത്തോടെ നിർമ്മിച്ച ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ വിമാനത്താവളമേത്? ",
    "answerText": " നെടുമ്പാശേരി "
  },
  {
    "questionNum": 2262,
    "questionText": " മംഗൾയാൻ വിക്ഷേപണ സമയത്തെ ഭാരം? ",
    "answerText": " 1337 കി.ഗ്രാം "
  },
  {
    "questionNum": 2263,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ ടെക്‌നോപാർക്ക് തിരുവനന്തപുരത്ത് സ്ഥാപിച്ചതെന്ന്? ",
    "answerText": 1990
  },
  {
    "questionNum": 2264,
    "questionText": " കാനഡയുടെ ദേശീയ മൃഗം? ",
    "answerText": " ബീവർ "
  },
  {
    "questionNum": 2265,
    "questionText": " കേരള സാഹിത്യ അക്കാദമി നിലവിൽ വന്നതെന്ന്? ",
    "answerText": " 1956 ഒക്ടോബർ 15 "
  },
  {
    "questionNum": 2266,
    "questionText": " നെയ്യാർ, പീച്ചി - വാഴാനി വന്യജീവി സങ്കേതങ്ങൾ നിലവിൽ വന്നതെന്ന്? ",
    "answerText": 1958
  },
  {
    "questionNum": 2267,
    "questionText": " 1960-ൽ കേരള പഞ്ചായത്തിരാജ് ഭരണസംവിധാനം എറണാകുളത്ത് ഉദ്ഘാടനം ചെയ്തതാര്? ",
    "answerText": " ജവഹർലാൽ നെഹ്റു "
  },
  {
    "questionNum": 2268,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ സാക്ഷരതയുള്ള ജില്ല? ",
    "answerText": " പത്തനംതിട്ട (63%) "
  },
  {
    "questionNum": 2269,
    "questionText": " കേരള ശാസ്ത്രസാഹിത്യ പരിഷത്ത് രൂപം കൊണ്ട വർഷമേത്? ",
    "answerText": 1962
  },
  {
    "questionNum": 2270,
    "questionText": " സൈന്ധവ നാഗരികതയിലെ ജനങ്ങൾക്ക് അജ്ഞാതമായിരുന്ന ലോഹം? ",
    "answerText": " ഇരുമ്പ് "
  },
  {
    "questionNum": 2271,
    "questionText": " കടലാസുകൊണ്ട് വിവിധ കളിപ്പാട്ടങ്ങൾ ഉണ്ടാക്കുന്ന ജാപ്പനീസ് സമ്പ്രദായം? ",
    "answerText": " ഒറിഗാമി "
  },
  {
    "questionNum": 2272,
    "questionText": " സിന്ധുനദീതട നാഗരികർ ആരാധിച്ചിരുന്ന മൃഗം? ",
    "answerText": " കാള "
  },
  {
    "questionNum": 2273,
    "questionText": " പാകിസ്ഥാനിലെ ലാർക്കാന ജില്ലയിൽ സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന സിന്ധുനദീതട കേന്ദ്രം? ",
    "answerText": " മോഹൻജൊദാരൊ "
  },
  {
    "questionNum": 2274,
    "questionText": " ലോത്തൽ സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഗുജറാത്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 2275,
    "questionText": " ‘മാലി’ എന്ന തൂലികാനാമത്തില്‍ അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " മാധവൻ നായർ "
  },
  {
    "questionNum": 2276,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലാദ്യമായി സ്വർണനാണയങ്ങൾ പുറത്തിറക്കിയ ഇന്ത്യൻ രാജവംശം? ",
    "answerText": " കുശാനവംശം. "
  },
  {
    "questionNum": 2277,
    "questionText": " നേതാജിയുടെ രാഷ്ട്രീയ ഗുരു ? ",
    "answerText": " സി.ആർ. ദാസ് "
  },
  {
    "questionNum": 2278,
    "questionText": " കൃഷ്ണദേവരായരുടെ സദസ്സിലെ വിദൂഷകനായ പണ്ഡിതൻ? ",
    "answerText": " തെന്നാലി രാമൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2279,
    "questionText": " ക്വിറ്റ് ഇന്ത്യാ സമരനായിക എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " അരുണ ആസഫലി "
  },
  {
    "questionNum": 2280,
    "questionText": " 1947 ൽ മുതുകുളം പ്രസംഗം നടത്തിയത്? ",
    "answerText": " മന്നത്ത് പത്മനാഭൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2281,
    "questionText": " ഒരു എൽ.പി.ജി ഗ്യാസ് സിലിണ്ടറിന്‍റെ ഭാരം? ",
    "answerText": " 14.2 KG"
  },
  {
    "questionNum": 2282,
    "questionText": " ഗാന്ധി - ഇർവിൻ ഉടമ്പടി ഒപ്പുവച്ച വർഷം? ",
    "answerText": 1931
  },
  {
    "questionNum": 2283,
    "questionText": " യു.എന്നിന് ആസ്ഥാനമന്ദിരം പണിയാൻ 18 ഏക്കർ ഭൂമി സൗജന്യമായി നല്കിയ അമേരിക്കൻ കോടീശ്വരൻ? ",
    "answerText": " ജോൺ ഡി. റോക്ക് ഫെല്ലർ "
  },
  {
    "questionNum": 2284,
    "questionText": " ഉയരം അളക്കുന്നതിന് വിമാനത്തിൽ ഉപയോഗിക്കുന്ന ഉപകരണം? ",
    "answerText": " അൾട്ടിമീറ്റർ "
  },
  {
    "questionNum": 2285,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ സ്വാതന്ത്ര്യസമര നായിക രാധാദേവി ആരുടെ ഭാര്യയായിരുന്നു? ",
    "answerText": " ലാലാ ലജ്‌പത്‌റായി "
  },
  {
    "questionNum": 2286,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യ സോളാർ ഗ്രാമം? ",
    "answerText": " ധർണയ് (ബീഹാർ) "
  },
  {
    "questionNum": 2287,
    "questionText": " സത്യശോധക് സമാജ് സ്ഥാപിച്ചതാര്? ",
    "answerText": " ഖാൻ അബ്ദുൽ ഗഫാർ ഖാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2288,
    "questionText": " സത്യാർത്ഥ പ്രകാശം എന്ന ഗ്രന്ഥത്തിന്റെ രചയിതാവ്? ",
    "answerText": " ദയാനന്ദ സരസ്വതി "
  },
  {
    "questionNum": 2289,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ആദ്യമായി ജനസംഖ്യാ കണക്കെടുപ്പ് ഔദ്യോഗികമായി നടപ്പിലാക്കിയ വൈസ്രോയി? ",
    "answerText": " റിപ്പൺ പ്രഭു "
  },
  {
    "questionNum": 2290,
    "questionText": " പേർഷ്യന് പകരം ഇംഗ്ളീഷ് ഔദ്യോഗിക ഭാഷയായി സ്വീകരിച്ച ഭരണാധികാരി? ",
    "answerText": " വില്യം ബെന്റിക് "
  },
  {
    "questionNum": 2291,
    "questionText": " 1565-ലെ തളിക്കോട്ട യുദ്ധത്തിന്‍റെ (ബനിഹട്ടി യുദ്ധം) ചരിത്രപ്രാധാന്യമെന്ത്? ",
    "answerText": " വിജയനഗരസാമ്രാജ്യത്തിന്‍റെ അന്ത്യം കുറിച്ചു "
  },
  {
    "questionNum": 2292,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ രണ്ടാമത്തെ ഫിലിം സ്റ്റുഡിയോ? ",
    "answerText": " മേരിലാൻഡ് - ( 1952ൽ തിരുവനന്തപുരത്തെ വെള്ളായണിയിൽ പി.സുബ്രമണ്യം സ്ഥാപിച്ചു ) "
  },
  {
    "questionNum": 2293,
    "questionText": " അക്‌ബർ ജസിയ നിരോധിച്ച വർഷം? ",
    "answerText": 1564
  },
  {
    "questionNum": 2294,
    "questionText": " പോർച്ചുഗീസ് ആസ്ഥാനം കൊച്ചിയിൽ നിന്നും ഗോവയിലേയ്ക്ക് മാറ്റിയ വൈസ്രോയി? ",
    "answerText": " അൽബുക്കർക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 2295,
    "questionText": " മുഹമ്മദ് ബിൻ തുഗ്ളക്കിനെ ബുദ്ധിമാനായ വിഡ്ഢി എന്ന് വിശേഷിപ്പിച്ചത്? ",
    "answerText": " വിൻസന്റ് സ്മിത്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 2296,
    "questionText": " വിദേശ നാണയത്തിന്‍റെ സൂക്ഷിപ്പുകാരൻ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " റിസർവ്വ് ബാങ്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 2297,
    "questionText": " പാർത്ഥിവശേഖരപുരം ശാല പണികഴിപ്പിച്ചത്? ",
    "answerText": " കരുനന്തടക്കൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2298,
    "questionText": " 180 ദശലക്ഷം വർഷങ്ങൾക്കുമുൻപ് പാൻജിയ ബൃഹ്ദഭൂഖണ്ഡം\r\nപിളർന്ന വൻകരകൾ ഏതെല്ലാം ?\r\n",
    "answerText": " ലൗറേഷ്യ, ഗോണ്ട്വാനാലൻഡ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2299,
    "questionText": " പാൻജിയ ബൃഹ്ദഭൂഖണ്ഡം ലൗറേഷ്യ, ഗോണ്ട്വാനാലൻഡ് എന്നിങ്ങനെ രണ്ടു വൻകരകളായി പിളർന്നത് എത്ര വർഷങ്ങൾക്കു മുന്നെയായാണ് കരുതപ്പെടുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " 180 ദശലക്ഷം വർഷങ്ങൾക്കുമുൻപ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2300,
    "questionText": " പാൻജിയ ബൃഹ്ദഭൂഖണ്ഡം പിളർന്നുണ്ടായ ലൗറേഷ്യ ഗോണ്ട്വാനാലൻഡ് ഭൂഖണ്ഡങ്ങൾക്കിടയിൽ സ്ഥിതിചെയ്തിരുന്ന\r\nസമുദ്രം ?\r\n",
    "answerText": " ‘തെഥിസ്’\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2301,
    "questionText": " ബ്രിട്ടീഷ് ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യ വൈസ്രോയിയും അവസാനത്തെ ഗവർണ്ണർ ജനറലും? ",
    "answerText": " കാനിംഗ് പ്രഭു "
  },
  {
    "questionNum": 2302,
    "questionText": " ലാഖ് ബക്ഷ് എന്നറിയപ്പെട്ടിരുന്ന ഭരണാധികാരി? ",
    "answerText": " കുത്തബ്ദുദ്ദീൻ ഐബക് "
  },
  {
    "questionNum": 2303,
    "questionText": " ‘തെഥിസ്’ സമുദ്രം സ്ഥിതി ചെയ്തിരുന്നത് എവിടെയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " പാൻജിയ ബൃഹ്ദഭൂഖണ്ഡം പിളർന്നുണ്ടായ ലൗറേഷ്യ ഗോണ്ട്വാനാലൻഡ് ഭൂഖണ്ഡങ്ങൾക്കിടയിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2304,
    "questionText": " GATT കരാർ ഒപ്പ് വച്ച വർഷം? ",
    "answerText": " 1947 ഒക്ടോബർ 30 (നിലവിൽ വന്നത് : 1948 ജനുവരി 1 ) "
  },
  {
    "questionNum": 2305,
    "questionText": " പാൻജിയ ബൃഹ്ദഭൂഖണ്ഡം പിളർന്നുണ്ടായ ലൗറേഷ്യ വൻകര\r\nപൊട്ടിപ്പിളർന്നുണ്ടായ പ്രദേശങ്ങൾ ഏതെല്ലാം ?\r\n",
    "answerText": " വടക്കേ അമേരിക്കയും യൂറേഷ്യയും\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2306,
    "questionText": " വൻകരവിസ്ഥാപന സിദ്ധാന്തത്തിൽ വടക്കേ അമേരിക്കയും യൂറേഷ്യയും രൂപംകൊണ്ടത് ഏതു വൻകരയിൽ നിന്നാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ലൗറേഷ്യ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2307,
    "questionText": " ഫോർമുല വൺ കാറോട്ടമത്സരത്തിൽ മത്സരിച്ച ആദ്യ ഇന്ത്യാക്കാരൻ? ",
    "answerText": " നാരായൺ കാർത്തികേയൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2308,
    "questionText": " കേരള സർക്കാറിനു വേണ്ടി ഡോക്യുമെന്‍റ്റിയും വീഡിയോ പരിപാടികളും നിർമ്മിക്കുന്ന സ്ഥാപനം? ",
    "answerText": " KSFDC - കേരളാ സ്റ്റേറ്റ് ഫിലിം ഡെവലപ്പ്മെന്‍റ് കോർപ്പറേഷൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2309,
    "questionText": " ശ്രീ ബുദ്ധന്‍റെ യഥാര്‍ത്ഥ നാമം? ",
    "answerText": " സിദ്ധാര്‍ത്ഥന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 2310,
    "questionText": " ബ്രിക്സ് (BRICS ) സ്ഥാപിതമായത്? ",
    "answerText": " 2009 ( അംഗങ്ങൾ: ബ്രസീൽ; റഷ്യ; ഇന്ത്യ; ചൈന; ദക്ഷിണാഫ്രിക്ക ) "
  },
  {
    "questionNum": 2311,
    "questionText": " പാൻജിയ ബൃഹ്ദഭൂഖണ്ഡം പിളർന്നുണ്ടായ ഗോണ്ട്വാനാലൻഡ് പൊട്ടിപ്പിളർന്നുണ്ടായ പ്രദേശങ്ങൾ ഏതെല്ലാം ?\r\n",
    "answerText": " തെക്കേ അമേരിക്ക, ആഫ്രിക്ക, ഇന്ത്യൻ ഉപദ്വീപ്,ഓസ്‌ട്രേലിയ, അൻ്റാർട്ടിക്ക\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2312,
    "questionText": " അകലെയുള്ള വസ്തുക്കളെ വ്യക്തമായി കാണാൻ കഴിയാത്ത കണ്ണിന്റെ ന്യൂനത? ",
    "answerText": " ഹ്രസ്വദൃഷ്ടി (മയോപ്പിയ or Short Sight) "
  },
  {
    "questionNum": 2313,
    "questionText": " വൻകരവിസ്ഥാപന സിദ്ധാന്തത്തിൽ തെക്കേ അമേരിക്ക, ആഫ്രിക്ക, ഇന്ത്യൻ ഉപദ്വീപ്,ഓസ്‌ട്രേലിയ, അൻ്റാർട്ടിക്ക എന്നീ പ്രദേശങ്ങൾ രൂപംകൊണ്ടത് ഏതു വൻകരയിൽ നിന്നാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഗോണ്ട്വാനാലൻഡ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2314,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഉപ്പ് സത്യാഗ്രഹത്തിന് വേദിയായ സ്ഥലം? ",
    "answerText": " പയ്യന്നൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 2315,
    "questionText": " അവസാന മുഗൾരാജാവ്? ",
    "answerText": " ബഹദൂർ ഷാ സഫർ "
  },
  {
    "questionNum": 2316,
    "questionText": " ഗാന്ധി മൈതാൻ എവിടെയാണ്? ",
    "answerText": " പാറ്റ്ന "
  },
  {
    "questionNum": 2317,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ മാക്യവെല്ലി എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ചാണക്യൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2318,
    "questionText": " നളനന്ദ സർവകലാശാല സ്ഥാപിച്ച ഭരണാധികാരി? ",
    "answerText": " കുമാരഗുപ്തൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2319,
    "questionText": " മറാത്ത മാക്യവെല്ലി എന്നറിയപ്പെട്ടതാര്? ",
    "answerText": " ബാലാജി വിശ്വനാഥ് "
  },
  {
    "questionNum": 2320,
    "questionText": " റുപ്യ എന്ന പേരിൽ നാണയസമ്പ്രദായം നടപ്പിലാക്കിയ ഭരണാധികാരി? ",
    "answerText": " ഷേർഷാ "
  },
  {
    "questionNum": 2321,
    "questionText": " പ്രതി ഹാരവംശ സ്ഥാപകൻ? ",
    "answerText": " നാഗ ഭട്ട l "
  },
  {
    "questionNum": 2322,
    "questionText": " കേരള സിനിമയുടെ പിതാവ്? ",
    "answerText": " ജെ സി ഡാനിയേൽ "
  },
  {
    "questionNum": 2323,
    "questionText": " പഞ്ചായത്തീരാജ് സംവിധാനത്തിലെ അടിസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഗ്രാമസഭ "
  },
  {
    "questionNum": 2324,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ സ്വാതന്ത്ര്യ ജ്യോതി തെളിയിച്ചിരിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " സെല്ലുലാർ ജയിൽ (ആൻഡമാൻ നിക്കോബാർ ദ്വീപിൽ) "
  },
  {
    "questionNum": 2325,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ആദ്യ മുഖ്യ ഇലക്‌ഷൻ കമ്മിഷണർ? ",
    "answerText": " സുകുമാർ സെൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2326,
    "questionText": " ഓസോൺ സംരക്ഷണത്തിനായുള്ള മോൺട്രിയൽ പ്രോട്ടോക്കോൾ നിലവിൽ വന്നത്? ",
    "answerText": " 1987 ജനുവരി 1 "
  },
  {
    "questionNum": 2327,
    "questionText": " മഹാജനപദങ്ങള്‍ എന്നറിയപ്പെടുന്ന രാജ്യങ്ങള്‍ എത്ര? ",
    "answerText": 16
  },
  {
    "questionNum": 2328,
    "questionText": " അഷ്ടാംഗഹൃദയം എന്ന ഗ്രന്ഥം രചിച്ച ബുദ്ധമത പണ്ഡിതൻ? ",
    "answerText": " വാഗ്ഭടൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2329,
    "questionText": " ഒരു ചാലകത്തിന്‍റെ പ്രതിരോധം പൂർണ്ണമായും നഷ്ടപ്പെടുന്ന താപനില? ",
    "answerText": " ക്രിട്ടിക്കൽ താപനില "
  },
  {
    "questionNum": 2330,
    "questionText": " കർണാട്ടിക് യുദ്ധങ്ങൾ ഏതൊക്കെ രാജ്യങ്ങൾ തമ്മിലായിരുന്നു? ",
    "answerText": " ബ്രിട്ടീഷുകാരും ഫ്രഞ്ചുകാരും. "
  },
  {
    "questionNum": 2331,
    "questionText": " മാതംഗി എന്ന താഴ്‌ന്ന സമുദായക്കാരിയായ യുവതി കഥാപാത്രമായ കുമാരനാശാന്റെ രചന? ",
    "answerText": " ചണ്ഡാലഭിക്ഷുകി "
  },
  {
    "questionNum": 2332,
    "questionText": " ചിന്തിപ്പിക്കുന്ന കവിതകൾ - ആരുടെ രചനയാണ്? ",
    "answerText": " വേലുക്കുട്ടി അരയൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2333,
    "questionText": " ഗുരുക്കളുടെയെല്ലാം ഗുരു എന്നറിയപ്പെടുന്നതാര്? ",
    "answerText": " തൈക്കാട് അയ്യ "
  },
  {
    "questionNum": 2334,
    "questionText": " 2017ലെ പ്രഥമ ഒഎൻവി പുരസ്കാര ജേതാവ് ? ",
    "answerText": " സുഗതകുമാരി "
  },
  {
    "questionNum": 2335,
    "questionText": " മഹാവീരന്‍ ജനിച്ച സ്ഥലം? ",
    "answerText": " കുണ്ഡല ഗ്രാമം; BC.540 "
  },
  {
    "questionNum": 2336,
    "questionText": " ഏത് മുഗള്‍ രാജാവിന്‍റെ പേരിനാണ് ഭാഗ്യവാന്‍ എന്നര്‍ത്ഥം വരുന്നത്? ",
    "answerText": " ഹുമയൂണ്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 2337,
    "questionText": " ആധുനിക തിരുവിതാംകൂറിലെ രാഷ്ട്രീയ പ്രക്ഷോഭങ്ങളുടെ പിതാവ് എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ബാരിസ്റ്റർ ജി.പി. പിള്ള "
  },
  {
    "questionNum": 2338,
    "questionText": " കേരള സർക്കാരിന്റെ നേതൃത്വത്തിൽ എംടിവാസുദേവൻ നായർ മ്യൂസിയം സ്ഥാപിക്കുന്നത് എവിടെ ? ",
    "answerText": " കോഴിക്കോട് "
  },
  {
    "questionNum": 2339,
    "questionText": " എവിടെ വളരുന്ന സസ്യങ്ങളാണ് ഓക്സിലോ ഫൈറ്റുകൾ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " അമ്ളസ്വഭാവമുള്ള മണ്ണിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 2340,
    "questionText": " ക്രയോജനിക് എന്തിനെക്കുറിച്ചുള്ള പഠനമാണ്? ",
    "answerText": " കുറഞ്ഞ ഊഷ്മാവ് "
  },
  {
    "questionNum": 2341,
    "questionText": " സ്റ്റെന്‍റ് ചികിത്സ എന്തുമായി ബന്ധപ്പട്ടിരിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " ഹൃദയം "
  },
  {
    "questionNum": 2342,
    "questionText": " വാഗൺ ട്രാജഡി നടന്നവർഷം? ",
    "answerText": " 1921 നവംബർ 20 "
  },
  {
    "questionNum": 2343,
    "questionText": " മത്സ്യം അഴുകാതിരിക്കാൻ വ്യാപകമായി ഐസിൽ ചേർക്കുന്ന വിഷവസ്തു? ",
    "answerText": " ഫോർമാൽ ഡിഹൈഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 2344,
    "questionText": " ജീവമണ്ഡലം എന്ന പദം ആദ്യമായി ഉപയോഗിച്ച ശാസ്ത്രജ്ഞൻ? ",
    "answerText": " എഡ്വേഡ് സ്വാസ് "
  },
  {
    "questionNum": 2345,
    "questionText": " ആദ്യത്തെ ആറ്റം ബോംബിൽ ഉപയോഗിച്ച ന്യൂക്ലീയര്‍ ഇന്ധനം? ",
    "answerText": " യുറേനിയം 235 "
  },
  {
    "questionNum": 2346,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ എക ഡ്രൈവ് ഇൻ ബീച്ച്? ",
    "answerText": " മുഴുപ്പിലങ്ങാടി ബീച്ച് (കണ്ണൂർ) "
  },
  {
    "questionNum": 2347,
    "questionText": " പിങ്ക് ഐ എന്നറിയപ്പെടുന്ന രോഗം? ",
    "answerText": " കൺജക്ടിവെറ്റിസ് "
  },
  {
    "questionNum": 2348,
    "questionText": " മലയാളത്തിലെ ആദ്യത്തെ നിയോ റിയലിസ്റ്റിക്സ് സിനിമ? ",
    "answerText": " ന്യൂസ്പേപ്പർ ബോയ് "
  },
  {
    "questionNum": 2349,
    "questionText": " പാചകവാതകത്തിലെ പ്രധാന ഘടകം? ",
    "answerText": " ബ്യൂട്ടെയിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2350,
    "questionText": " ഓർഗൻ ഒഫ് കോർട്ടി എന്നത് ഏത് അവയവവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടതാണ്‌? ",
    "answerText": " ചെവി "
  },
  {
    "questionNum": 2351,
    "questionText": " കാശ്മീരിനെ ഭൂമിയിലെ സ്വർഗ്ഗം എന്ന് വിശേഷിപ്പിച്ച മുഗൾ ചക്രവർത്തി? ",
    "answerText": " ജഹാംഗീർ "
  },
  {
    "questionNum": 2352,
    "questionText": " ഇന്ത്യന്‍ എയർലൈൻസിന്‍റെ ആപ്തവാക്യം? ",
    "answerText": " ഫ്ളൈ സ്മാർട്ട് ഫ്ളൈ "
  },
  {
    "questionNum": 2353,
    "questionText": " ഫ്രാൻസിനേയും ഇറ്റലിയേയും വേർതിരിക്കുന്ന പർവ്വതനിര? ",
    "answerText": " ആൽപ്സ് പർവ്വതനിര "
  },
  {
    "questionNum": 2354,
    "questionText": " വാണ്ടി വാഷ് യുദ്ധത്തെ തുടർന്ന് ഉണ്ടാക്കിയ സന്ധി? ",
    "answerText": " പാരീസ് ഉടമ്പടി (1763) "
  },
  {
    "questionNum": 2355,
    "questionText": " അക്രൊമെഗലി എന്ന വൈകല്യം ഏത് ഹോർമോണിന്റെ അമിതോത്‌പാദനം മൂലം ഉണ്ടാകുന്നു? ",
    "answerText": " സൊമാറ്റോട്രോപ്പിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2356,
    "questionText": " ഡിജിറ്റൽ സൗണ്ട് റെക്കാഡിന് ഉപയോഗിക്കുന്ന റേഡിയേഷൻ? ",
    "answerText": " ലേസർ "
  },
  {
    "questionNum": 2357,
    "questionText": " കണ്ടൽച്ചെടികളുടെ വളർച്ചക്ക് ഏറ്റവും അനുയോജ്യമായ മണ്ണ് ",
    "answerText": " എക്കൽ മണ്ണ് "
  },
  {
    "questionNum": 2358,
    "questionText": " റിഗർ സോയിൽ എന്നും അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ബ്ളാക്ക് സോയിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 2359,
    "questionText": " സ്വപ്ന ശ്രുംഗങ്ങളുടെ നാട് എന്ന് വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെടുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " ഓക്സ്ഫോർഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 2360,
    "questionText": " ആവർത്തന പ്രതിപതനത്തിന്റെ ഫലമായി തുടർച്ചയായി ഉണ്ടാകുന്ന മുഴക്കമാണ്? ",
    "answerText": " അനുരണനം "
  },
  {
    "questionNum": 2361,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലാദ്യമായി റീജണൽ റൂറൽ ബാങ്ക് നിലവിൽ വന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " മൊറാദാബാദ്-ഉത്തർപ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 2362,
    "questionText": " ഒരു ധാരതലിയഭൂപടത്തിൽ കൃഷിയിടങ്ങളെ ചിത്രീകരിക്കുന്നതിനായി ഉപയോഗിക്കുന്ന നിറം? ",
    "answerText": " മഞ്ഞ "
  },
  {
    "questionNum": 2363,
    "questionText": " അരി, ഗോതമ്പ്, കപ്പ, ചേന, ചേമ്പ് എന്നീ ഭക്ഷ്യവിഭവങ്ങളിലടങ്ങിയിരിക്കുന്ന പോഷകഘടകം? ",
    "answerText": " അന്നജം "
  },
  {
    "questionNum": 2364,
    "questionText": " കൊളോയ്ഡൽ കണങ്ങൾ കാരണം പ്രകാശത്തിന് വിസരണം സംഭവിക്കുന്നത് ഏതു പേരിൽ അറിയപ്പെടുന്നു? ",
    "answerText": " ടിൻഡൽ ഇഫെക്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 2365,
    "questionText": " നവജാതശിശുക്കളെക്കുറിച്ചുള്ള പഠനമാണ് ",
    "answerText": " നിയോനോറ്റോളജി. "
  },
  {
    "questionNum": 2366,
    "questionText": " രാഷ്ട്രം പിന്തുടരേണ്ട മഹത്തായ ആശയങ്ങളും മാർഗങ്ങളും ലക്ഷ്യങ്ങളും പ്രതിപാദിച്ചിട്ടുള്ളത്? ",
    "answerText": " നിർദ്ദേശകതത്ത്വങ്ങൾ "
  },
  {
    "questionNum": 2367,
    "questionText": " വൈസ് പ്രസിഡന്റ് തിരഞ്ഞെടുപ്പിന്റെ റിട്ടേണിംഗ് ഓഫീസർ? ",
    "answerText": " സെക്രട്ടറി ജനറൽ (ലോക്‌സഭ / രാജ്യസഭ) "
  },
  {
    "questionNum": 2368,
    "questionText": " ഭരണഘടനാ നിർമ്മാണസഭ ആദ്യമായി സമ്മേളിച്ച കോൺസ്റ്റിറ്റ്യൂഷൻ ഹാൾ ഇപ്പോൾ ഏതു പേരിൽ അറിയപ്പെടുന്നു? ",
    "answerText": " പാർലമെന്റിന്റെ സെൻട്രൽ ഹാൾ "
  },
  {
    "questionNum": 2369,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ റിപ്പബ്ളിക്കിന്റെ സിവിൽ സർവീസ് ബോർഡിന്റെ എക്സ് - ഒഫീഷ്യോ ചെയർമാൻ? ",
    "answerText": " കാബിനറ്റ് സെക്രട്ടറി "
  },
  {
    "questionNum": 2370,
    "questionText": " വർദ്ധമാന മഹാവീരൻ ജനിച്ചത്? ",
    "answerText": " വൈശാലിക്ക് സമീപം കുണ്ഡല ഗ്രാമം (540 BC) "
  },
  {
    "questionNum": 2371,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ പിതാമഹൻ എന്നറിയപ്പെടുന്ന സാമൂഹിക പരിഷ്കർത്താവ്? ",
    "answerText": " സ്വാമി ദയാനന്ദ സരസ്വതി "
  },
  {
    "questionNum": 2372,
    "questionText": " നീതി ചങ്ങല നടപ്പിലാക്കിയ മുഗൾ രാജാവ്? ",
    "answerText": " ജഹാംഗീർ "
  },
  {
    "questionNum": 2373,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ കാപ്പി ഗവേഷണ കേന്ദ്രം? ",
    "answerText": " ചുണ്ടേൽ -വയനാട് "
  },
  {
    "questionNum": 2374,
    "questionText": " ക്രിമിനൽ ഗൂഢാലോചനയെക്കുറിച്ച് പ്രതിപാദിക്കുന്ന ഇന്ത്യൻ പീനൽ കോഡിലെ വകുപ്പ് ",
    "answerText": " സെക്‌ഷൻ 120 എ "
  },
  {
    "questionNum": 2375,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ പാർലമെന്റ് ഗുഡ്സ് ആൻഡ് സർവീസ് ടാക്സ് ബിൽ പാസാക്കിയത്? ",
    "answerText": 2016
  },
  {
    "questionNum": 2376,
    "questionText": " എന്റെ പൂർവകാല സ്മരണകൾ എന്ന ആത്മകഥ രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " എ.കെ. ഗോപാലൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2377,
    "questionText": " ടെൻസിങ് നോർഗേയുടെ ആത്മകഥ? ",
    "answerText": " ടൈഗർ ഓഫ് സ്നോസ് "
  },
  {
    "questionNum": 2378,
    "questionText": " ഗാന്ധിജിയുടെ സന്ദർശനത്തിലൂടെ പ്രസിദ്ധമായ സന്മാർഗ ദർശിനി വായനശാല എവിടെ സ്ഥിതിചെയ്യുന്നു? ",
    "answerText": " കോഴിക്കോട് "
  },
  {
    "questionNum": 2379,
    "questionText": " ഏത് നദിയാണ് തലയാർ എന്നും അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " പാമ്പാർ "
  },
  {
    "questionNum": 2380,
    "questionText": " കോട്ടയം സിഎംഎസ് കോളേജ് 1865-ൽ മലയാള നിഘണ്ടു പ്രസിദ്ധീകരിച്ചപ്പോൾ പ്രിൻസിപ്പൽ ആരായിരുന്നു? ",
    "answerText": " റിച്ചാർഡ് കോളിൻസ് "
  },
  {
    "questionNum": 2381,
    "questionText": " സാധാരണ ടൂത്ത് പേസ്റ്റിൽ ഉപയോഗിക്കുന്ന രാസപദാർത്ഥം? ",
    "answerText": " കാൽസ്യം കാർബണേറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 2382,
    "questionText": " കേരള നിയമസഭയിൽ വിശ്വാസ വോട്ട് തേടിയ ആദ്യ മുഖ്യമന്ത്രി? ",
    "answerText": " സി. അച്ചുതമേനോൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2383,
    "questionText": " ഫിജിയുടെ തലസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " സുവ "
  },
  {
    "questionNum": 2384,
    "questionText": " സലിം അലിയുടെ ആത്മകഥ? ",
    "answerText": " ഒരു കുരുവിയുടെ പതനം (Fall of a sparrow ) "
  },
  {
    "questionNum": 2385,
    "questionText": " അനന്തപത്മനാഭൻ തോപ്പ് എന്നും പേരുള്ള ദ്വീപ്? ",
    "answerText": " പാതിരാമണൽ "
  },
  {
    "questionNum": 2386,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ മുസ്ളിം ജേണൽ? ",
    "answerText": " അൽ ഇസ്‌ലാം "
  },
  {
    "questionNum": 2387,
    "questionText": " താരഹാരം ആരുടെ രചനയാണ്? ",
    "answerText": " ഉള്ളൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 2388,
    "questionText": " കുര്യാക്കോസ് ഏലിയാസ് ചാവറ അച്ചനെ ജ്ഞാനസ്നാനം ചെയ്തത് ഏത് പള്ളിയിലാണ്? ",
    "answerText": " ചേന്നങ്കരി "
  },
  {
    "questionNum": 2389,
    "questionText": " ഐക്യകേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ നിയമസഭാ സമ്മേളനം നടന്നത് എന്ന്? ",
    "answerText": " 1957 ഏപ്രിൽ 27 "
  },
  {
    "questionNum": 2390,
    "questionText": " കോഴിക്കറി പ്രസാദമായി നൽകുന്ന കേരളത്തിലെ ഹൈന്ദവ ക്ഷേത്രം? ",
    "answerText": " മാടായിക്കാവ് ക്ഷേത്രം; കണ്ണൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 2391,
    "questionText": " കേരള സ്റ്റേറ്റ് റബർ കോ - ഓപ്പറേറ്റീവ് ലിമിറ്റഡിന്റെ ആസ്ഥാനം ? ",
    "answerText": " കണ്ണൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 2392,
    "questionText": " കേരളാ അശോകൻ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " വിക്രമാതിത്യ വരഗുണൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2393,
    "questionText": " ആശ്രാമം കായൽ എന്നറിയപ്പെടുന്ന കേരളത്തിലെ കായൽ‌? ",
    "answerText": " അഷ്ടമുടി "
  },
  {
    "questionNum": 2394,
    "questionText": " അടുത്തുള്ള വസ്തുക്കളെ വ്യക്തമായി കാണുവാൻ സാധിക്കാത്ത അവസ്ഥ? ",
    "answerText": " ദീർഘദൃഷ്ടി (ഹൈപർ മെട്രോപിയ) "
  },
  {
    "questionNum": 2395,
    "questionText": " ഉദയപൂർ പണികഴിപ്പിച്ചത്? ",
    "answerText": " മഹാറാണ ഉദയ് സിംഗ് "
  },
  {
    "questionNum": 2396,
    "questionText": " എന്ത് കണ്ടെത്താനാണ് ഗീഗർമുള്ളർ കൗണ്ടർ എന്ന ഉപകരണം ഉപയോഗിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " റേഡിയേഷൻ. "
  },
  {
    "questionNum": 2397,
    "questionText": " ബാബർ ഇബ്രാഹിം ലോദിയെ തോല്പിച്ച ഒന്നാം പാനിപ്പത്ത് യുദ്ധം നടന്നത്? ",
    "answerText": " ഏപ്രിൽ 21, 1526 "
  },
  {
    "questionNum": 2398,
    "questionText": " ഏഷ്യൻ വികസന ബാങ്ക് (എ.ഡി.ബി .) സ്ഥാപിച്ച വർഷം ഏത്? ",
    "answerText": 1967
  },
  {
    "questionNum": 2399,
    "questionText": " 1527-ലെ ഖൻവ യുദ്ധത്തിൽ ബാബർ തോല്പിച്ച രജപുത്രരാജാവ്? ",
    "answerText": " റാണാ സംഗ്രാമസിംഹൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2400,
    "questionText": " കുടുമ മുറിക്കൽ; അന്തർജ്ജനങ്ങളുടെ വേഷ പരിഷ്ക്കരണം; മിശ്രഭോജനം തുടങ്ങിയ സാമൂഹ്യ പരിഷ്കാരങ്ങൾക്ക് നേതൃത്വം നല്കിയത്? ",
    "answerText": " വി.ടി ഭട്ടതിപ്പാട് "
  },
  {
    "questionNum": 2401,
    "questionText": " ‘രവി’ ഏത് കൃതിയിലെ കഥാപാത്രമാണ്? ",
    "answerText": " ഖസാക്കിന്‍റെ ഇതിഹാസം "
  },
  {
    "questionNum": 2402,
    "questionText": " ആമാശയത്തിലെ അമ്ലം (ആസിഡ്)? ",
    "answerText": " ഹൈഡ്രോ ക്ലോറിക് ആസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 2403,
    "questionText": " രോഗബാധിതനായ മകന്റെ സുഖപ്പെടലിനായി സ്വന്തം ജീവൻ ദൈവത്തിനു സമർപ്പിച്ചതായി പറയപ്പെടുന്ന മുഗൾ ചക്രവർത്തി? ",
    "answerText": " ബാബർ "
  },
  {
    "questionNum": 2404,
    "questionText": " ഹുമയൂൺ ഡൽഹിക്കു സമീപം നിർമ്മിച്ച നഗരം? ",
    "answerText": " ദിൻപന "
  },
  {
    "questionNum": 2405,
    "questionText": " 1545 മേയ് 22ന് ബുന്ദേൽ വന്ധിലെ കലിഞ്ജർ കോട്ട പിടിച്ചടക്കാനുള്ള ശ്രമത്തിനിടെയുണ്ടായ സ്ഫോടനത്തിൽ മരണപ്പെട്ട ഡൽഹി ഭരണാധികാരി? ",
    "answerText": " ഷേർഷാ "
  },
  {
    "questionNum": 2406,
    "questionText": " ശരീരോഷ്മാവ് നിയന്ത്രിക്കുന്ന തലച്ചോറിന്‍റെ ഭാഗം? ",
    "answerText": " ഹൈപ്പോതലാമസ് "
  },
  {
    "questionNum": 2407,
    "questionText": " അക്ബറുടെ സംരക്ഷകൻ എന്നറിയപ്പെട്ടത്? ",
    "answerText": " ബൈറാംഖാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2408,
    "questionText": " താവോ ഇ ചിലി” എന്ന ഗ്രന്ഥത്തിന്‍റെ കർത്താവ്? [thaavo i chili” enna granthatthin‍re kartthaav?]",
    "answerText": " വാങ്ങ് തായ്ൻ (ചൈനീസ് സഞ്ചരി) "
  },
  {
    "questionNum": 2409,
    "questionText": " മഹേശ്‌ദാസ് ഏത് പേരിലാണ് പ്രസിദ്ധി നേടിയിട്ടുള്ളത്? ",
    "answerText": " ബീർബൽ "
  },
  {
    "questionNum": 2410,
    "questionText": " 1556-ൽ നടന്ന രണ്ടാം പാനിപ്പത്ത് യുദ്ധത്തിൽ അക്‌ബർ തോൽപ്പിച്ചത് ആരെയാണ് ? ",
    "answerText": " ഹെമുവിനെ "
  },
  {
    "questionNum": 2411,
    "questionText": " മലമ്പുഴയിലെ യക്ഷി എന്ന പ്രസിദ്ധ ശിലപ്പത്തിന്‍റെ നിർമ്മാതാവ്? ",
    "answerText": " കാനായി കുഞ്ഞിരാമൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2412,
    "questionText": " വിജയനഗര സാമ്രാജ്യത്തിലെ മന്ത്രിമാർ അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ദണ്ഡനായക "
  },
  {
    "questionNum": 2413,
    "questionText": " ഭാസ്കരാചാര്യർ രചിച്ച ഗണിതശാസ്ത്രഗ്രന്ഥമായ ലീലാവതി സംസ്കൃതത്തിൽ നിന്നും പേർഷ്യനിലേക്ക് പരിഭാഷപ്പെടുത്തിയത്? ",
    "answerText": " അബ്ദുൾ ഫൈസി "
  },
  {
    "questionNum": 2414,
    "questionText": " അരുണാചൽ പ്രദേശിന്‍റെ സംസ്ഥാന മൃഗം? ",
    "answerText": " മിഥുൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2415,
    "questionText": " അക്ബറുടെ നവരത്നങ്ങളിൽ ഒരാളായ താൻസെന്റെ ശരിപ്പേര്? ",
    "answerText": " രാം തനു പാണ്ഡെ "
  },
  {
    "questionNum": 2416,
    "questionText": " വയറിളക്കത്തിനുള്ള ഏറ്റവും ലളിതമായ ചികിത്സ? ",
    "answerText": " ORT (ഓറൽ റീ ഹൈഡ്രേഷൻ തെറാപ്പി ) "
  },
  {
    "questionNum": 2417,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ വിറ്റഴിക്കപ്പെട്ട മലയാള നോവൽ ഏത്? ",
    "answerText": " പെരുമ്പടവം ശ്രീധരന്‍റെ 'ഒരു സങ്കീർത്തനം പോലെ' "
  },
  {
    "questionNum": 2418,
    "questionText": " അവസാനത്തെ കുലശേഖര രാജാവ്? ",
    "answerText": " രാമവർമ്മ കുലശേഖരൻ രണ്ടാമൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2419,
    "questionText": " പ്രേംനസീറിന്‍റെ യഥാർത്ഥ നാമം? ",
    "answerText": " അബ്ദുൾ ഖാദർ "
  },
  {
    "questionNum": 2420,
    "questionText": " പ്രഥമസമാധാന നോബൽ ജേതാവ്? ",
    "answerText": " ജീൻ ഹെൻറി ഡ്യൂനന്‍റ്-1901 ൽ "
  },
  {
    "questionNum": 2421,
    "questionText": " ‘ബാല്യകാല സ്മരണകൾ’ എന്ന കൃതിയുടെ രചയിതാവ്? ",
    "answerText": " മാധവിക്കുട്ടി "
  },
  {
    "questionNum": 2422,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ഏറ്റവും അധികം കടൽത്തീരമുള്ള രാജ്യം? ",
    "answerText": " കാനഡ "
  },
  {
    "questionNum": 2423,
    "questionText": " ഗുജറാത്ത് യുദ്ധവിജയത്തിന്റെ ഓർമ്മയ്ക്കായി 1601-ൽ അക്‌ബർ ഫത്തേപൂർ സിക്രിയിൽ നിർമ്മിച്ച പ്രവേശനകവാടം? ",
    "answerText": " ബുലന്ദ് ഗർവാസ "
  },
  {
    "questionNum": 2424,
    "questionText": " മുല്ലപ്പെരിയാർ അണക്കെട്ടിന്‍റെ ശില്പി? ",
    "answerText": " ജോൺ പെന്നി ക്വിക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 2425,
    "questionText": " 1556-ൽ എവിടെവച്ചാണ് ബൈറാംഖാന്റെ നേതൃത്വത്തിൽ അക്‌ബറുടെ കിരീടധാരണം നടന്നത്? ",
    "answerText": " കലാനൗർ "
  },
  {
    "questionNum": 2426,
    "questionText": " എട്ടുകാലിയുടെ ശ്വസനാവയവം? ",
    "answerText": " ബുക്ക് ലംഗ്സ് "
  },
  {
    "questionNum": 2427,
    "questionText": " അലക്സാണ്ടറുടെ കുതിര? ",
    "answerText": " ബ്യൂസിഫാലസ് "
  },
  {
    "questionNum": 2428,
    "questionText": " മുഗൾഭരണകാലത്തെ ഔദ്യോഗിക ഭാഷ? ",
    "answerText": " പേർഷ്യൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2429,
    "questionText": " സമുദ്രജലത്തിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ അടങ്ങിയിരിക്കുന്ന രണ്ടാമത്തെ സംയുക്തം? ",
    "answerText": " മഗ്നീഷ്യം ക്ലോറൈഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 2430,
    "questionText": " ജഹാംഗീർ എന്ന പേരിന്റെ അർത്ഥം? ",
    "answerText": " വിശ്വവിജയി "
  },
  {
    "questionNum": 2431,
    "questionText": " ചാവറാ കുര്യാക്കോസ് ഏലിയാസിനെ വാഴ്ത്തപ്പെട്ടവനായി പ്രഖ്യാപിച്ച വർഷം? ",
    "answerText": " 1986 ഫെബ്രുവരി 8 "
  },
  {
    "questionNum": 2432,
    "questionText": " മാലെവ് ഏത് രാജ്യത്തെ വിമാന സർവ്വീസാണ്? ",
    "answerText": " ഹംഗറി "
  },
  {
    "questionNum": 2433,
    "questionText": " ഏറ്റവും കുറച്ച് കാലം തിരുവിതാംകൂർ ഭരണാധികാരിയായിരുന്നത്? ",
    "answerText": " റാണി ഗൗരി ലക്ഷ്മിഭായി "
  },
  {
    "questionNum": 2434,
    "questionText": " ശില്പികളുടെ രാജകുമാരൻ, നിർമ്മിതികളുടെ രാജകുമാരൻ എന്നിങ്ങനെ അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഷാജഹാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2435,
    "questionText": " ഒടുവില്‍ ഉണ്ണികൃഷ്ണന് മികച്ച നടനുള്ള സംസ്ഥാന അവാര്‍ഡ്‌ നേടിക്കൊടുത്ത ചിത്രം? ",
    "answerText": " നിഴല്‍ക്കുത്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 2436,
    "questionText": " ജഹാംഗീർ രചിച്ച പേർഷ്യൻ ഭാഷയിലുള്ള ആത്മകഥ? ",
    "answerText": " തുസുക്കി ജഹാംഗിറി "
  },
  {
    "questionNum": 2437,
    "questionText": " വയറുകടി പകരുന്നത്? ",
    "answerText": " ജലത്തിലൂടെ "
  },
  {
    "questionNum": 2438,
    "questionText": " ദേവിചന്ദ്രഗുപ്ത രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " വിശാഖദത്തൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2439,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ദരിദ്ര വിദ്യാർത്ഥികൾക്ക് പഠിക്കുവാനുള്ള സാഹചര്യം ഉണ്ടാക്കണമെന്ന് ആവശ്യപ്പെട്ട് ത്രിശൂർ മുതൽ ചന്ദ്രഗിരിപ്പുഴ വരെ 7 ദിവസത്തെ മോചനയാത്രക്ക് 1931 ൽ നേതൃത്വം നൽകിയത്? ",
    "answerText": " വി.ടി ഭട്ടതിപ്പാട് "
  },
  {
    "questionNum": 2440,
    "questionText": " അർജുൻമന്ദ് ബാനു ബീഗം ഏത് പേരിലാണ് പ്രശസ്തി നേടിയിട്ടുള്ളത്? ",
    "answerText": " മുംതാസ് മഹൾ "
  },
  {
    "questionNum": 2441,
    "questionText": " ലാൽക്വില എന്നുകൂടി അറിയപ്പെടുന്ന ചെങ്കോട്ട നിർമ്മിച്ചത്? ",
    "answerText": " ഷാജഹാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2442,
    "questionText": " പരിക്രമണ വേഗത ഏറ്റവും കൂടിയ ഗ്രഹം ? ",
    "answerText": " ബുധൻ (Mercury) "
  },
  {
    "questionNum": 2443,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ സ്വാതന്ത്ര്യദിനത്തിൽ പ്രധാനമന്ത്രിമാർ രാഷ്ട്രത്തെ അഭിസംബോധന ചെയ്യുന്നത് എവിടെ നിന്നാണ്? ",
    "answerText": " ചെങ്കോട്ടയിൽ നിന്ന് "
  },
  {
    "questionNum": 2444,
    "questionText": " താജ്‌മഹലിന്റെ ഉയരം എത്ര മീറ്ററാണ്? ",
    "answerText": 73
  },
  {
    "questionNum": 2445,
    "questionText": " നക്ഷത്രങ്ങൾ അകക്കാമ്പുൾപ്പെടെ പൊട്ടിത്തെറിക്കുന്നതിനെ പറയുന്നത്? ",
    "answerText": " സൂപ്പർനോവ (Super Nova) "
  },
  {
    "questionNum": 2446,
    "questionText": " ഏത് നദിയുടെ തീരത്താണ് താജ്‌മഹൽ നിർമ്മിച്ചിരിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " തമുന. "
  },
  {
    "questionNum": 2447,
    "questionText": " 1857ലെ വിപ്ലവത്തിന്റെ ആസ്സാമിലെ നേതാവ്? ",
    "answerText": " ദിവാൻ മണിറാം "
  },
  {
    "questionNum": 2448,
    "questionText": " ഡോ.ബി.ആർ.അംബേദ്ക്കർ അന്തരിച്ച വർഷം? ",
    "answerText": 1956
  },
  {
    "questionNum": 2449,
    "questionText": " അക്ബരാസ് ലാത്തിക്ളബ് എന്നിവയ്ക്ക് രൂപം നൽകിയ ദേശീയ പ്രസ്ഥാനത്തിന്റെ നേതാവ്? ",
    "answerText": " ബാലഗംഗാധര തിലകൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2450,
    "questionText": " ഞങ്ങളുടെ കൈകളാൽ ഞങ്ങളുടെ ആസാദ് ഷാഹി (സ്വതന്ത്രഭരണം) നശിപ്പിക്കുകയില്ലയെന്ന് അനുയായികളെക്കൊണ്ട് പ്രതിജ്ഞയെടുപ്പിച്ച ഒന്നാം സ്വാതന്ത്ര്യ സമരത്തിലെ വിപ്ളവകാരി ? ",
    "answerText": " ഝാൻസി റാണി "
  },
  {
    "questionNum": 2451,
    "questionText": " കണ്ണുനീരിന്‍റെ തിളക്കത്തിന് കാരണമായ ലോഹം? ",
    "answerText": " സിങ്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 2452,
    "questionText": " രാവണവധം രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " -ഭട്ടി "
  },
  {
    "questionNum": 2453,
    "questionText": " എയർ ഡക്കാന്‍റെ ആപ്തവാക്യം? ",
    "answerText": " സിംപ്ളി ഫ്ളൈ "
  },
  {
    "questionNum": 2454,
    "questionText": " ആഗമാനന്ദ സ്വാമി (1896-1961) ജനിച്ചത്? ",
    "answerText": " 1869 ആഗസ്റ്റ് 27 "
  },
  {
    "questionNum": 2455,
    "questionText": " രക്തത്തിലും വർണത്തിലും ഇന്ത്യക്കാരനും അഭിരുചിയിലും അഭിപ്രായത്തിലും ധാർമ്മികതയിലും ബുദ്ധിയിലും ഇംഗ്ളീഷുകാരുമായ ഒരു വർഗത്തെ സൃഷ്ടിക്കുകയാണ് നമ്മുടെ ലക്ഷ്യം - ആരുടേതാണ് ഈ വാക്കുകൾ? [Rakthatthilum varnatthilum inthyakkaaranum abhiruchiyilum abhipraayatthilum dhaarmmikathayilum buddhiyilum imgleeshukaarumaaya oru vargatthe srushdikkukayaanu nammude lakshyam - aarudethaanu ee vaakkukal?]",
    "answerText": " മെക്കാളെ പ്രഭു "
  },
  {
    "questionNum": 2456,
    "questionText": " നാഷണൽ തെർമൽ പവർ കോർപറേഷന്റെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ന്യൂഡൽഹി "
  },
  {
    "questionNum": 2457,
    "questionText": " ഉള്ളൂർ രചിച്ച പച്ച മലയാള കൃതി? ",
    "answerText": " ഒരു നേർച്ച "
  },
  {
    "questionNum": 2458,
    "questionText": " കർണാടകത്തിലെ കാപ്പി കൃഷിക്ക് അനുയോജ്യമായ ഉഷ്ണമേഖലാ വാതം? ",
    "answerText": " ചെറി ബ്ളോസം "
  },
  {
    "questionNum": 2459,
    "questionText": " ധാതുക്കളുടെ കലവറ എന്നറിയപ്പെടുന്ന ഇന്ത്യൻ ഭൂവിഭാഗം? ",
    "answerText": " ഉപദ്വീപീയ പീഠഭൂമി "
  },
  {
    "questionNum": 2460,
    "questionText": " കറൻസിരഹിത പണമിടപാടുകൾക്ക് വേണ്ടിയുള്ള ടോൾ ഫ്രീ ഹെൽപ്‌ലൈൻ നമ്പർ? ",
    "answerText": 14444
  },
  {
    "questionNum": 2461,
    "questionText": " കലിംഗപുരസ്കാരത്തിന് ധനസഹായം നൽകുന്ന ഇന്ത്യയിലെ സ്ഥാപനം? ",
    "answerText": " കലിംഗ ഫൗണ്ടേഷൻ ട്രസ്റ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 2462,
    "questionText": " സേവിംഗ് ബാങ്ക് സംവിധാനം തുടങ്ങിയ ആദ്യ ബാങ്ക്? ",
    "answerText": " പ്രസിഡൻസി ബാങ്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 2463,
    "questionText": " കിഴക്കിന്‍റെ സ്കോട്ട്ലന്റ് എന്നറിയപ്പെടുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " ഷില്ലോങ് "
  },
  {
    "questionNum": 2464,
    "questionText": " അഥീനിയൻ ജനാധിപത്യത്തിന്‍റെ പിതാവ് എന്നാറപ്പടുന്നത്? ",
    "answerText": " ക്ലിസ്ത്തനീസ് "
  },
  {
    "questionNum": 2465,
    "questionText": " ചന്ദ്രനില്‍ മനുഷ്യനിറങ്ങിയപ്പോള്‍ ഇന്ത്യയിലെ പ്രധാന മന്ത്രി ആരായിരുന്നു? ",
    "answerText": " ഇന്ദിര ഗാന്ധി "
  },
  {
    "questionNum": 2466,
    "questionText": " ഭാരത് നിർമ്മാൺ ആരംഭിച്ച പ്രധാനമന്ത്രി? ",
    "answerText": " ഡോ. മൻമോഹൻസിംഗ് "
  },
  {
    "questionNum": 2467,
    "questionText": " ലോകത്തിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ കാലം നിരാഹാര വ്രതമനുഷ്ഠിച്ച് സമരം നടത്തിയ വനിത? ",
    "answerText": " ഇറോം ശർമ്മിള "
  },
  {
    "questionNum": 2468,
    "questionText": " പഞ്ചാബിലെ ഭൂവുടമകളുടെ താത്പര്യ സംരക്ഷണത്തിനായി രൂപം നൽകിയ പാർട്ടി? ",
    "answerText": " യൂണിയനിസ്റ്റ് പാർട്ടി "
  },
  {
    "questionNum": 2469,
    "questionText": " ആൾ ഇന്ത്യാ ഖിലാഫത്ത് കമ്മറ്റിയുടെ പ്രസിഡന്റ്? ",
    "answerText": " മഹാത്മാഗാന്ധി "
  },
  {
    "questionNum": 2470,
    "questionText": " ചെങ്കോട്ടയിൽ lNA പട്ടാളക്കാരുടെ വിചാരണയ്ക്ക് നേതൃത്വം നൽകിയത്? ",
    "answerText": " വേവൽ പ്രഭു "
  },
  {
    "questionNum": 2471,
    "questionText": " ഖിലാഫത്ത് പ്രസ്ഥാനവും ദേശീയ പ്രസ്ഥാനവും ഒരുമിച്ച് പ്രവർത്തിച്ച കാലയളവ് ? ",
    "answerText": " നിസഹകരണ സമരം "
  },
  {
    "questionNum": 2472,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ എള്ള് ഏറ്റവും കൂടുതൽ ഉത്പ്പാദിപ്പിക്കുന്ന ജില്ല? ",
    "answerText": " കൊല്ലം "
  },
  {
    "questionNum": 2473,
    "questionText": " മുഴുവൻ പാർലമെന്റ് അംഗങ്ങളും അവരുടെ മണ്ഡലത്തിലെ ഒരു ഗ്രാമത്തെ ദത്തെടുത്ത് മാതൃകാ ഗ്രാമമായി വികസിപ്പിക്കുന്നതിനുള്ള പദ്ധതി? ",
    "answerText": " സൻസദ് ആദർശ് ഗ്രാമയോജന "
  },
  {
    "questionNum": 2474,
    "questionText": " കാന്തം നിർമ്മിക്കാനുപയോഗിക്കുന്ന ലോഹസങ്കരമേത്? ",
    "answerText": " അൽനിക്കൊ "
  },
  {
    "questionNum": 2475,
    "questionText": " ശങ്കരാചാര്യർ ഇന്ത്യയുടെ തെക്ക് സ്ഥാപിച്ച മഠം? ",
    "answerText": " ശൃംഗേരിമഠം (കർണാടകം) "
  },
  {
    "questionNum": 2476,
    "questionText": " നക്ഷത്രങ്ങളിലെ പ്രധാന ഇന്ധനമാകുന്ന ഹൈഡ്രജൻ കത്തിത്തീർന്ന് മൃതാവസ്ഥയിലെത്തിയ നക്ഷത്രങ്ങൾ ? ",
    "answerText": " കറുത്ത കുള്ളൻ (Black Dwarf ) "
  },
  {
    "questionNum": 2477,
    "questionText": " സ്റ്റാച്യൂ ഓഫ് ലിബർട്ടി നിർമ്മിച്ച ശില്പി? ",
    "answerText": " ഫ്രഡറിക് ബർത്തോൾഡി "
  },
  {
    "questionNum": 2478,
    "questionText": " LIC യുടെ ആദ്യ വനിതാ മാനേജിംഗ് ഡയറക്ടർ? ",
    "answerText": " ഉഷ സാങ് വാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2479,
    "questionText": " ഹൂബ്ലിയിൽ ദേശീയ പതാക നിർമ്മിക്കുന്ന സംഘടന? ",
    "answerText": " KKGSS- കർണ്ണാടക ഖാദി ഗ്രാമോദ്യോഗ സംയുക്ത സംഘം "
  },
  {
    "questionNum": 2480,
    "questionText": " അമേരിക്കൻ സ്വാതന്ത്രപ്രഖ്യാപനമുണ്ടായത് എന്നാണ്? ",
    "answerText": " - 1776 ജൂലൈ 4 "
  },
  {
    "questionNum": 2481,
    "questionText": " ജിയോളജിക്കൽ സർവേ ഒഫ് ഇന്ത്യ സ്ഥാപിതമായ വർഷം? ",
    "answerText": 1851
  },
  {
    "questionNum": 2482,
    "questionText": " ആദ്യ മഗ്സസെ അവാർഡ് നേടിയത്? ",
    "answerText": " വിനോബാ ഭാവെ "
  },
  {
    "questionNum": 2483,
    "questionText": " 1980 ൽ സ്ഥാപിതമായ കേരള സർക്കാർ ഉടമസ്ഥതയിലുള്ള ഫിലിം സ്റ്റുഡിയോ? ",
    "answerText": " ചിത്രാജ്ഞലി (സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്: തിരുവല്ലം; തിരുവനന്തപുരം ) "
  },
  {
    "questionNum": 2484,
    "questionText": " ‘അഷ്ടാംഗ സംഗ്രഹം’ എന്ന കൃതി രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " വാഗ്ഭഗൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2485,
    "questionText": " പ്ലൂട്ടോയുടെ പ്രധാന ഉപഗ്രഹങ്ങൾ ? ",
    "answerText": " ചാരോൺ; ഹൈഡ്ര;നിക്സ്;കെർബെ റോസ്;സ്റ്റെക്സ് "
  },
  {
    "questionNum": 2486,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ ജോയിന്‍റ് സ്റ്റോക്ക് കമ്പനി? ",
    "answerText": " മലയാള മനോരമ "
  },
  {
    "questionNum": 2487,
    "questionText": " സാലിം അലി സെന്റർ ഫോർ ഓർണിത്തോളജി ആൻഡ് നാച്വറൽ ഹിസ്റ്ററി എവിടെയാണ്? ",
    "answerText": " കോയമ്പത്തൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 2488,
    "questionText": " ഇന്ത്യ ആദ്യമായി ബഹിരാകാശത്ത് സ്ഥാപിച്ച വാനനിരീക്ഷണ കേന്ദ്രം? ",
    "answerText": " ആസ്ട്രോസാറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 2489,
    "questionText": " പ്രപഞ്ചത്തിലെ എല്ലാ പദാർത്ഥങ്ങളിലും കാണപ്പെടുന്ന അടിസ്ഥാനപരമായ പ്രാഥമിക കണങ്ങൾ? ",
    "answerText": " ക്വാർക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 2490,
    "questionText": " സമാധാനത്തിനുള്ള നോബൽ സമ്മാനം നേടിയ കൃഷി ശാസ്ത്രജ്ഞൻ? ",
    "answerText": " നോർമൻ ബോർലോഗ് "
  },
  {
    "questionNum": 2491,
    "questionText": " ലോക പൈതൃക പട്ടികയിൽ ഇന്ത്യയിൽ നിന്ന് സ്ഥാനം പിടിച്ച ആദ്യത്തെ മിക്സഡ് ഹെറിറ്റേജ് സൈറ്റ് ? ",
    "answerText": " കാഞ്ചൻജംഗ നാഷണൽ പാർക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 2492,
    "questionText": " ചരിത്രത്തിനു മറക്കാന്‍ കഴിയാത്ത മനുഷ്യന്‍ എന്ന് ഗാന്ധിജി വിശേഷിപ്പിച്ചത്‌ ആരെയാണ്? ",
    "answerText": " ബിആര്‍അംബേദ്‌ ക്കര്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 2493,
    "questionText": " ഏത് പഞ്ചവത്സര പദ്ധതിക്കാലത്താണ് ഭക്രാംനഗൽ കനാൽ പ്രോജക്ട് ആരംഭിച്ചത്? ",
    "answerText": " ഒന്നാമത്തെ "
  },
  {
    "questionNum": 2494,
    "questionText": " ആറ്റത്തിന്‍റെ കേന്ദ്രം? ",
    "answerText": " ന്യൂക്ലിയസ് "
  },
  {
    "questionNum": 2495,
    "questionText": " ബ്രിട്ടീഷുകാർക്ക് ഇന്ത്യയിൽ നേരിടേണ്ടിവന്ന ഏറ്റവും വലിയ ഗോത്രവർഗ കലാപം? ",
    "answerText": " സാന്താൾ കലാപം "
  },
  {
    "questionNum": 2496,
    "questionText": " ഇരവികുളം ദേശീയോദ്യാനത്തിൽ സംരക്ഷിക്കപ്പെടുന്ന മൃഗം? ",
    "answerText": " നീലഗിരിതാർ (വരയാട്) "
  },
  {
    "questionNum": 2497,
    "questionText": " എസ്സാർ ഓയിൽസിന്റെ ആസ്ഥാനം‌? ",
    "answerText": " മുംബയ് "
  },
  {
    "questionNum": 2498,
    "questionText": " പവിഴപ്പുറ്റുകൾ നിർമ്മിക്കപ്പെട്ടിരിക്കുന്ന പദാർത്ഥം? ",
    "answerText": " കാത്സ്യം കാർബണേറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 2499,
    "questionText": " മണിപ്പൂരിലെ സായുധനിയമത്തിനെതിരെ 2000 മുതൽ നിരാഹാരസമരം അനുഷ്ഠിച്ച ആരാണ് 'മണിപ്പൂരിലെ ഉരുക്കുവനിത' എന്നറിയ പ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഇറോം ശർമ്മിള "
  },
  {
    "questionNum": 2500,
    "questionText": " ദക്ഷിണേഷ്യൻ രാജ്യങ്ങൾക്കുള്ള സമ്മാനമായി ഇന്ത്യ വികസിപ്പിച്ച ഉപഗ്രഹമേത്? ",
    "answerText": " ജി സാറ്റ്. "
  },
  {
    "questionNum": 2501,
    "questionText": " ശ്രീനികേതൻ പരീക്ഷണം ആരംഭിച്ച വർഷം? ",
    "answerText": 1922
  },
  {
    "questionNum": 2502,
    "questionText": " മഹാറാണ പ്രതാപ് വിമാനത്താവളം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " ജോധ്പൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 2503,
    "questionText": " ലോട്ടസ് മഹൽ എന്ന ശില്പ സൗധം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " ഹംപി (കർണ്ണാടക) "
  },
  {
    "questionNum": 2504,
    "questionText": " ഗാർഗവോണിലെ പുനരുദ്ധാരണ പ്രവർത്തനങ്ങൾ ആരംഭിച്ച വർഷമേത്? ",
    "answerText": 1920
  },
  {
    "questionNum": 2505,
    "questionText": " നിലോക്കരി പരീക്ഷണത്തിന് വേദിയായ സംസ്ഥാനമേത്? ",
    "answerText": " ഹരിയാന "
  },
  {
    "questionNum": 2506,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ സാമൂഹികവികസനപ്രവർത്തനങ്ങൾ ആരംഭിച്ച വർഷമേത് ? ",
    "answerText": " 1952 ഒക്ടോബർ 2 "
  },
  {
    "questionNum": 2507,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ പ്രാദേശിക സ്വയംഭരണ സ്ഥാപനങ്ങളുടെ വളർച്ചയ്ക്ക് അടിത്തറ പാകിയ പ്രമേയം ബ്രിട്ടീഷുകാർ പാസാക്കിയ വർഷമേത്? ",
    "answerText": " 1882 മേയ് 18 "
  },
  {
    "questionNum": 2508,
    "questionText": " The Starry Night ആരുടെ പ്രശസ്തമായ ചിത്രമാണ്? ",
    "answerText": " വിൻസന്‍റ് വാൻഗോഗ് "
  },
  {
    "questionNum": 2509,
    "questionText": " 1951ൽ ഭൂദാനപ്രസ്ഥാനത്തിന് തുടക്കമിട്ട ആന്ധ്രയിലെ ഗ്രാമമേത്? ",
    "answerText": " പൊച്ചംപള്ളി "
  },
  {
    "questionNum": 2510,
    "questionText": " ‘ഓർമ്മക്കുറിപ്പുകൾ’ ആരുടെ ആത്മകഥയാണ്? ",
    "answerText": " അജിത "
  },
  {
    "questionNum": 2511,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഒദ്യോഗിക പാനീയം? ",
    "answerText": " ഇളനീർ "
  },
  {
    "questionNum": 2512,
    "questionText": " ജാതിക്കയിൽ നിന്ന് വേർതിരിച്ചെടുക്കുന്ന സുഗന്ധ വസ്തു? ",
    "answerText": " ഒളിയോറെസിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2513,
    "questionText": " നാഷണൽ ഇൻസ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട് ഒഫ് റൂറൽ ഡവലപ്‌മെന്റ് സ്ഥിതിചെയ്യുന്നതെവിടെ? ",
    "answerText": " ഹൈദരാബാദ് "
  },
  {
    "questionNum": 2514,
    "questionText": " കേവല ദാരിദ്ര്യം നിർമ്മാർജ്ജനം ചെയ്യാൻ കേരള സർക്കാർ ആരംഭിച്ച സമഗ്ര പദ്ധതിയേത്? ",
    "answerText": " കുടുംബശ്രീ "
  },
  {
    "questionNum": 2515,
    "questionText": " സംയോജിത ശിശുവികസന സേവന പദ്ധതിക്ക് കേരളത്തിൽ തുടക്കമിട്ടത് എവിടെ? ",
    "answerText": " വേങ്ങര ബ്ളോക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 2516,
    "questionText": " ഭൂമധ്യരേഖയുടെ (Equator) അക്ഷാംശം എത്ര ഡിഗ്രിയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " പൂജ്യംഡിഗ്രി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2517,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ ഐസോടോപ്പുകൾ ഉള്ള മൂലകം? ",
    "answerText": " ടിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2518,
    "questionText": " പൂജ്യംഡിഗ്രി ഏത് രേഖയുടെ അക്ഷാംശമാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഭൂമധ്യരേഖ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2519,
    "questionText": " അക്ഷാംശരേഖകൾ അറിയപ്പെടുന്ന മറ്റൊരു പേര് ?\r\n",
    "answerText": " 'സമാന്തരങ്ങൾ' (Parallels)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2520,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ പ്രഥമ മുഖ്യ വിവരാവകാശ കമ്മീഷണർ? ",
    "answerText": " പാലാട്ട് മോഹൻ ദാസ് "
  },
  {
    "questionNum": 2521,
    "questionText": " എഴുത്തച്ഛൻ പുരസ്കാരം ആദ്യമായി ലഭിച്ചതാർക്ക്? ",
    "answerText": " ശൂരനാട് കുഞ്ഞൻപിള്ള "
  },
  {
    "questionNum": 2522,
    "questionText": " യൂറോപ്പിന്‍റെ അറക്കമിൽ എന്ന് വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെടുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " സ്വീഡൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2523,
    "questionText": " 'സമാന്തരങ്ങൾ' (Parallels) എന്ന പേരിലും അറിയപ്പെടുന്ന സാങ്കല്പികരേഖ ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " അക്ഷാംശരേഖ(Latitude)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2524,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ സ്വകാര്യ മേഖലയിലെ ആദ്യ ജലവൈദ്യുത പദ്ധതി? ",
    "answerText": " മണിയാർ - പത്തനംതിട്ട "
  },
  {
    "questionNum": 2525,
    "questionText": " ഉത്തരധ്രുവം എത്ര ഡിഗ്രി വടക്കൻ അക്ഷാംശമാണ് ?\r\n",
    "answerText": " 90 ഡിഗ്രി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2526,
    "questionText": " 1 ബാരൽ എത്ര ലിറ്ററാണ്? ",
    "answerText": " 159 ലിറ്റർ "
  },
  {
    "questionNum": 2527,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ പാൽത്തൊട്ടി എന്നറിയപ്പെടുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഹരിയാന "
  },
  {
    "questionNum": 2528,
    "questionText": " ചരിഞ്ഞഗോപുരം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " പിസ (ഇറ്റലി) "
  },
  {
    "questionNum": 2529,
    "questionText": " യൂറോപ്യൻ യൂണിയൻ (EU) രൂപീകരിക്കാൻ കാരണമായ ഉടമ്പടി? ",
    "answerText": " മാസ്ട്രിച്ച് ഉടമ്പടി -1992 ഫെബ്രുവരി ( നിലവിൽ വന്നത്: 1993 നവംബർ ) "
  },
  {
    "questionNum": 2530,
    "questionText": " ദക്ഷിണധ്രുവം എത്ര ഡിഗ്രി തെക്കൻ അക്ഷാംശമാണ് ?\r\n",
    "answerText": " 90 ഡിഗ്രി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2531,
    "questionText": " 1972ൽ നെയ്റോബി ആസ്ഥാനമായി രൂപീകരിച്ച പരിസ്ഥിതി പദ്ധതി? ",
    "answerText": " യു.എൻ.ഇ.പി "
  },
  {
    "questionNum": 2532,
    "questionText": " ലോട്ടസ് ടെംപിള്‍ എവിടെ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നു? ",
    "answerText": " ഡല്‍ഹി "
  },
  {
    "questionNum": 2533,
    "questionText": " 90 ഡിഗ്രി വടക്കൻ അക്ഷാംശത്തിലുള്ള ധ്രുവം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " ഉത്തരധ്രുവം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2534,
    "questionText": " 90 ഡിഗ്രി തെക്കൻ അക്ഷാംശത്തിലുള്ള ധ്രുവം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " ദക്ഷിണധ്രുവം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2535,
    "questionText": " ഉത്തരായനരേഖയുടെ (ട്രോപ്പിക് ഓഫ് കാൻസർ) വടക്കൻ അക്ഷാംശം എത്ര?\r\n",
    "answerText": " 23 ഡിഗ്രി, 26 മിനുട്ട് 22 സെക്കൻഡ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2536,
    "questionText": " പൂർണ്ണ സൂര്യഗ്രഹണം അനുഭവപ്പെടുന്ന ഭൂമിയിലെ പ്രദേശങ്ങൾ അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " പാത്ത് ഓഫ് ടോട്ടാലിറ്റി (path of totality) "
  },
  {
    "questionNum": 2537,
    "questionText": " 23 ഡിഗ്രി, 26 മിനുട്ട് 22 സെക്കൻഡ് വടക്കൻ അക്ഷാംശത്തിൽ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന രേഖ ?\r\n",
    "answerText": " ഉത്തരായനരേഖ(ട്രോപ്പിക് ഓഫ് കാൻസർ)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2538,
    "questionText": " ISO സർട്ടിഫിക്കറ്റ് നേടിയ ആദ്യ ബാങ്ക്? ",
    "answerText": " കാനറാ ബാങ്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 2539,
    "questionText": " ദക്ഷിണായനരേഖയുടെ (ട്രോപ്പി ക് ഓഫ് കാപ്രിക്കോൺ) ദക്ഷിണ അക്ഷാംശം എത്രയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " 23 ഡിഗ്രി, 26 മിനുട്ട് 22 സെക്കൻഡ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2540,
    "questionText": " ദക്ഷിണ അക്ഷാംശം 23 ഡിഗ്രി, 26 മിനുട്ട് 22 സെക്കൻഡിൽ കടന്നു പോകുന്ന രേഖ ?\r\n",
    "answerText": " ദക്ഷിണായനരേഖ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2541,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലൂടെ കടന്നുപോകുന്ന അക്ഷാംശ രേഖ ?\r\n",
    "answerText": " ഉത്തരായനരേഖ(ട്രോപ്പിക് ഓഫ് കാൻസർ)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2542,
    "questionText": " അടുത്തടുത്തുള്ള രണ്ട് അക്ഷാംശരേഖകൾ തമ്മിലുള്ള വ്യത്യാസം\r\nഎത്രയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " 111 കിലോമീറ്റർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2543,
    "questionText": " ഭൂമിയെ ഭൂമധ്യരേഖ തിരിക്കുന്നത് എങ്ങനെയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഉത്തരാർധഗോളം, ദക്ഷിണാർധഗോളം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2544,
    "questionText": " കോഴിക്കോട് ജില്ലയിലെ ഉറുമി I; ഉറുമി ll എന്നീ ജലവൈദ്യുത പദ്ധതിയുടെ നിർമ്മാണത്തിന് സഹായിച്ച രാജ്യം? ",
    "answerText": " ചൈന "
  },
  {
    "questionNum": 2545,
    "questionText": " ഭൂമിയെ, ഉത്തരാർധഗോളം, ദക്ഷിണാർധഗോളം എന്ന് തിരിക്കുന്ന\r\nഅക്ഷാംശരേഖ ?\r\n",
    "answerText": " ഭൂമധ്യരേഖ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2546,
    "questionText": " 1540-ൽ നടന്ന കനൗജ് യുദ്ധത്തിലെൻറ് (ബിൽഗ്രാം യുദ്ധം) പ്രത്യേകതയെന്ത്? ",
    "answerText": " ഷേർഷാ ഹുമയുണിനെ രണ്ടാമതും തോല്പിച്ചു "
  },
  {
    "questionNum": 2547,
    "questionText": " ഉപരാഷ്ട്രപതിയെക്കുറിച്ച് പ്രതിപാദിക്കുന്ന ഭരണഘടനാ വകുപ്പ്? ",
    "answerText": " ആർട്ടിക്കിൾ 63 "
  },
  {
    "questionNum": 2548,
    "questionText": " ബുദ്ധമതപ്രചാരണത്തിനായി അശോകന്‍ നേപ്പാളിലേക്ക് അയച്ചത്? ",
    "answerText": " ചന്ദ്രമതി "
  },
  {
    "questionNum": 2549,
    "questionText": " നൂറുശതമാനം കമ്പ്യൂട്ടർ സാക്ഷരത കൈവരിച്ച ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ വില്ലേജ്? ",
    "answerText": " ചമ്രവട്ടം "
  },
  {
    "questionNum": 2550,
    "questionText": " മഹാകാവ്യമെഴുതാതെ മഹാകവിപട്ടം നേടിയ കവി? ",
    "answerText": " കുമാരനാശാന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 2551,
    "questionText": " ചെറിയ മക്ക എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " പൊന്നാനി "
  },
  {
    "questionNum": 2552,
    "questionText": " നർമ്മദാ നദിക്കും തപ്തി നദിക്കും ഇടയിലുള്ള പർവ്വതനിര? ",
    "answerText": " സാത് പുര "
  },
  {
    "questionNum": 2553,
    "questionText": " പ്രൈം മെറീഡിയൻ (Prime Meridian) എന്നറിയപ്പെടുന്ന രേഖ കടന്നു പോകുന്നത് എവിടെക്കൂടിയാണ്?\r\n",
    "answerText": " ലണ്ടനിലെ ഗ്രീൻവിച്ചിൽകൂടി കടന്നുപോകുന്നു\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2554,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ വ്യവഹാരമുക്ത ഗ്രാമം? ",
    "answerText": " വരവൂർ (തൃശൂർ) "
  },
  {
    "questionNum": 2555,
    "questionText": " ലണ്ടനിലെ ഗ്രീൻവിച്ചിൽകൂടി കടന്നുപോകുന്ന രേഖ ?\r\n",
    "answerText": " പ്രൈം മെറീഡിയൻ (Prime Meridian)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2556,
    "questionText": " അന്താരാഷ്‌ട്ര ദിനാങ്കരേഖ (International date line)കടന്നുപോകുന്നത് എത്ര\r\nഡിഗ്രി മെറീഡിയനിലൂടെയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " 180 ഡിഗ്രി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2557,
    "questionText": " 180 ഡിഗ്രി മെറീഡിയനിലൂടെ കടന്നുപോകുന്ന പ്രധാന രേഖ ?\r\n",
    "answerText": " അന്താരാഷ്‌ട്ര ദിനാങ്കരേഖ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2558,
    "questionText": " സ്വന്തമായി വൈദ്യുതി ഉത്‌പാദിപ്പിച്ച് വിതരണം നടത്തിയ ആദ്യത്തെ ഗ്രാമപഞ്ചായത്ത്‌? ",
    "answerText": " മാങ്കുളം (ഇടുക്കി) "
  },
  {
    "questionNum": 2559,
    "questionText": " സുഭാഷ് ചന്ദ്രബോസിന്റെ പിതാവ്? ",
    "answerText": " ജാനകിനാഥ ബോസ് "
  },
  {
    "questionNum": 2560,
    "questionText": " വാസ്കോഡ ഗാമയെ ഇന്ത്യയിലേക്ക് അയച്ച പോർച്ചുഗീസ് രാജാവ്? ",
    "answerText": " മാനുവൽ l "
  },
  {
    "questionNum": 2561,
    "questionText": " ഹിന്ദുസ്ഥാൻ സോഷ്യലിസ്റ്റ് റിപ്പബ്ളിക്കൻ അസോസിയേഷന് നേതൃത്യം നല്കിയത്? ",
    "answerText": " ഭഗത് സിംങ് "
  },
  {
    "questionNum": 2562,
    "questionText": " കുടുംബശ്രീ പ്രവർത്തനങ്ങളെ ഗ്രാമപഞ്ചായത്ത് തലത്തിൽ ഏകോപിപ്പിക്കുന്ന സംവിധാനമേത്? ",
    "answerText": " കമ്മ്യൂണിറ്റി ഡെവലപ്‌മെന്റ് സൊസൈറ്റി "
  },
  {
    "questionNum": 2563,
    "questionText": " ചെക്ക് റിപ്പബ്ലിക്കിന്‍റെ നാണയം? ",
    "answerText": " കൊറൂണ "
  },
  {
    "questionNum": 2564,
    "questionText": " ആര്യന്മാര്‍ ഉപയോഗിച്ച വിനിമയ നാണയം? ",
    "answerText": " നിഷ്ക "
  },
  {
    "questionNum": 2565,
    "questionText": " കമ്മ്യൂണിറ്റി ഡെവലപ്‌മെന്റ് പ്രോഗ്രാമിന് തുടക്കമിട്ട പ്രധാനമന്ത്രിയാര്? ",
    "answerText": " ജവഹർലാൽ നെഹ്‌റു "
  },
  {
    "questionNum": 2566,
    "questionText": " 1910-ൽ തിരുവിതാംകൂർ സർക്കാർ കണ്ടു കെട്ടിയ പ്രസ് വക്കംമൗലവിയുടെ അന ന്തരാവകാശികൾക്ക് തിരിച്ചുകൊടുക്കാൻ തീരുമാനിച്ച കേരള മുഖ്യമന്ത്രി? ",
    "answerText": " ഇ. എം.എസ്. "
  },
  {
    "questionNum": 2567,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ മാതൃകാ കന്നുകാലി ഗ്രാമം ? ",
    "answerText": " മാട്ടുപ്പെട്ടി "
  },
  {
    "questionNum": 2568,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ ഇ - പേയ്‌മെന്റ് ഗ്രാമപഞ്ചായത്ത്? ",
    "answerText": " മഞ്ചേശ്വരം "
  },
  {
    "questionNum": 2569,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ വനിതാ സൗഹൃദ ഗ്രാമപഞ്ചായത്ത്? ",
    "answerText": " മാരാരിക്കുളം സൗത്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 2570,
    "questionText": " കേരള സർക്കാരിന്റെ പ്രഥമ ബയോഡൈവേഴ്സിറ്റി പുരസ്കാരം നേടിയ ഗ്രാമപഞ്ചായത്ത്? ",
    "answerText": " ഇരവിപേരൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 2571,
    "questionText": " റേഡിയോ സിഗ്നലുകൾ ഉപയോഗിച്ചുള്ള ഡാറ്റാ ട്രാൻസ്‌മിഷൻ? ",
    "answerText": " ബ്ളൂ ടൂത്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 2572,
    "questionText": " ‘കേരളാ ടാഗോർ’ എന്ന അപരനാമത്തില്‍ അറിയപ്പെട്ടിരുന്നത്? ",
    "answerText": " വള്ളത്തോൾ "
  },
  {
    "questionNum": 2573,
    "questionText": " ഏറ്റവും പ്രായം കുറഞ്ഞ അമേരിക്കൻ പ്രസിഡന്‍റ്? ",
    "answerText": " തിയോഡർ റൂസ്‌വെൽറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 2574,
    "questionText": " PET ഏത് രഹസ്യാന്വേഷണ ഏജൻസിയാണ്? ",
    "answerText": " ഡെൻമാർക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 2575,
    "questionText": " തുർക്കിയെ യൂറോപ്യന്‍റെ രോഗി എന്ന് വിശേഷിപ്പിച്ച റഷ്യൻ ചക്രവർത്തി? ",
    "answerText": " സാർ നിക്കോളാസ് I "
  },
  {
    "questionNum": 2576,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ തദ്ദേശ സ്വയംഭരണത്തിന്റെ പിതാവ് എന്നു വിളിക്കപ്പെടുന്ന ബ്രിട്ടീഷ് വൈസ്രോയി ആര്? ",
    "answerText": " റിപ്പൺ "
  },
  {
    "questionNum": 2577,
    "questionText": " ഒരു ഗാനത്തിന്‍റെ ആദ്യ ഖണ്ഡം അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " പല്ലവി "
  },
  {
    "questionNum": 2578,
    "questionText": " മൂന്നാം വട്ടമേശ സമ്മേളനം നടന്ന വർഷം? ",
    "answerText": " 1932 (ലണ്ടൻ) "
  },
  {
    "questionNum": 2579,
    "questionText": " ഒരു നിർവീര്യ പദാർത്ഥത്തിന്റെ പിഎച്ച്മൂല്യം എത്രയാണ്? ",
    "answerText": 7
  },
  {
    "questionNum": 2580,
    "questionText": " റുമാനിയയുടെ ദേശീയ മൃഗം? ",
    "answerText": " കാട്ടുപൂച്ച "
  },
  {
    "questionNum": 2581,
    "questionText": " ശോഭനയ്ക്ക് മികച്ച നടിക്കുള്ള ദേശീയ പുരസ്ക്കാരം നേടിക്കൊടുത്ത ചിത്രം? ",
    "answerText": " മണിച്ചിത്രതാഴ് "
  },
  {
    "questionNum": 2582,
    "questionText": " ഹൈഡ്രജൻ വാതകം കണ്ടുപിടിച്ച ശാസ്‌ത്രജ്ഞനാര്? ",
    "answerText": " ഹെൻട്രി കാവൻഡിഷ് "
  },
  {
    "questionNum": 2583,
    "questionText": " മായൻമാരുടെ പിരമിഡുകൾ അറിയപ്പെട്ടിരുന്നത്? ",
    "answerText": " വിറ്റ്സ് "
  },
  {
    "questionNum": 2584,
    "questionText": " ഏതു പോഷകത്തിന്റെ അഭാവമാണ് ഗോയിറ്റർ അഥവാ തൊണ്ടമുഴയ്ക്ക് കാരണമാവുന്നത്? ",
    "answerText": " അയഡിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2585,
    "questionText": " നട്ടെല്ലിലുള്ള കശേരുക്കളുടെ എണ്ണം? ",
    "answerText": 33
  },
  {
    "questionNum": 2586,
    "questionText": " അയഡിൻ ലായനിയെ അന്നജത്തോട് ചേർക്കുമ്പോൾ ലഭിക്കുന്ന നിറമെന്ത്? ",
    "answerText": " നീല "
  },
  {
    "questionNum": 2587,
    "questionText": " ദഹനേന്ദ്രിയ വ്യവസ്ഥയുടെ ഏത് ഭാഗത്തുവച്ചാണ് പോഷകങ്ങൾ രക്തത്തിലേക്ക് ആഗിരണം ചെയ്യപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ചെറുകുടൽ "
  },
  {
    "questionNum": 2588,
    "questionText": " മനുഷ്യൻ ആദ്യമായി കണ്ടുപിടിച്ച ലോഹമായി കരുതപ്പെടുന്നതതേത്? ",
    "answerText": " ചെമ്പ് "
  },
  {
    "questionNum": 2589,
    "questionText": " ഏതൊക്കെ വർഷങ്ങളിലാണ് കർണാട്ടികയുദ്ധങ്ങൾ നടന്നത്? ",
    "answerText": " 1744-1748; 1748-1754; 1756-1763"
  },
  {
    "questionNum": 2590,
    "questionText": " ഒരു പദാർത്ഥത്തിന്റെ അടിസ്ഥാന ഗുണങ്ങൾ എല്ലാമുള്ള ഏറ്റവും ചെറിയ കണികയേത്? ",
    "answerText": " തൻമാത്ര "
  },
  {
    "questionNum": 2591,
    "questionText": " തെളിഞ്ഞ ചുണ്ണാമ്പു വെള്ളത്തെ പാൽനിറമാക്കുന്ന വാതകം? ",
    "answerText": " കാർബൺ ഡൈ ഓക്‌സൈഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 2592,
    "questionText": " ആര്‍സനിക് സള്‍ഫൈഡ് എന്താണ്? ",
    "answerText": " എലിവിഷം "
  },
  {
    "questionNum": 2593,
    "questionText": " ജർമ്മനിയിൽ നേതാജി അറിയപ്പെട്ടിരുന്ന പേര്? ",
    "answerText": " ഒർലാണ്ട മസാട്ടാ "
  },
  {
    "questionNum": 2594,
    "questionText": " മണ്ണിലൂടെ ഉരുണ്ടുവരുന്ന ബാൾ വേഗം കുറഞ്ഞ് കുറച്ചു കഴിയുമ്പോൾ സ്വയം നിശ്ചലമാകാൻ കാരണമായ ബലമേത്? ",
    "answerText": " ഘർഷണബലം "
  },
  {
    "questionNum": 2595,
    "questionText": " പ്രഥമ ജി-4 ഉച്ചകോടിക്ക്‌ വേദിയായ നഗരം ഏത്‌? ",
    "answerText": " ന്യൂയോർക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 2596,
    "questionText": " രാത്രികാലങ്ങളിൽ താപനില പൂജ്യം ഡിഗ്രിയിലും താഴുമ്പോൾ നീരാവി പൂരിതമായ വായു മഞ്ഞ് പരലുകളായി തണുത്ത പ്രതലങ്ങളിൽ നിക്ഷേപിക്കപ്പെടുന്നത് എങ്ങനെ അറിയപ്പെടുന്നു? ",
    "answerText": " തുഷാരം "
  },
  {
    "questionNum": 2597,
    "questionText": " വ്യത്യസ്ത ധർമ്മങ്ങൾ നിർവഹിക്കുന്ന ഇന്ദ്രിയം ഏത്? ",
    "answerText": " ത്വക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 2598,
    "questionText": " ലോകത്ത് ഏറ്റവും കൂടുതൽ ദിനപത്രങ്ങൾ ഇറക്കുന്ന രാജ്യം? ",
    "answerText": " ഇന്ത്യ "
  },
  {
    "questionNum": 2599,
    "questionText": " ഇറ്റലിയുടെ ഏകീകരണത്തിന് വേണ്ടി സ്ഥാപിക്കപ്പെട്ട രഹസ്യ സംഘടന? ",
    "answerText": " കാർബോണറി "
  },
  {
    "questionNum": 2600,
    "questionText": " ജീവിക്കുന്ന ഫോസിൽ എന്നു വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെടുന്നത് ഏതിനം വനങ്ങളാണ്? ",
    "answerText": " സൂചികാഗ്രിത വനങ്ങൾ "
  },
  {
    "questionNum": 2601,
    "questionText": " ബ്ലീച്ചിംഗ് പൗഡറിലെ പ്രധാന ഘടകം? ",
    "answerText": " ക്ലോറിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2602,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ മെട്രോ റെയിൽവേ നിലവിൽ വന്നത്? ",
    "answerText": " കൊൽക്കത്ത (1984 ഒക്ടോബർ 24) "
  },
  {
    "questionNum": 2603,
    "questionText": " ‘ഗൗരി’ എന്ന കൃതിയുടെ രചയിതാവ്? ",
    "answerText": " ടി.പദ്മനാഭൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2604,
    "questionText": " ലോക പാർലമെന്‍റ് എന്ന വിശേഷണമുള്ള യു. എന്നിന്‍റെ ഘടകം? ",
    "answerText": " പൊതുസഭ (general Assembly) "
  },
  {
    "questionNum": 2605,
    "questionText": " ശ്രീബുദ്ധന്റെ രണ്ടാമത്തെ ഗുരു? ",
    "answerText": " ഉദ്രകരാമപുത്ര "
  },
  {
    "questionNum": 2606,
    "questionText": " ശബ്ദത്തിന്റെ തീവ്രത അളക്കാനുള്ള യൂണിറ്റ് ഏത്? ",
    "answerText": " ഡെസിബെൽ "
  },
  {
    "questionNum": 2607,
    "questionText": " പ്രോഗ്രാം ചെയ്യാത്ത സിം കാർഡുകൾ ഉപയോഗിച്ച് നിലവിലുള്ള സിം കാർഡിന്റെ പകർപ്പുണ്ടാക്കുന്ന വിദ്യയേത്? ",
    "answerText": " സിം ക്ളോണിംഗ് "
  },
  {
    "questionNum": 2608,
    "questionText": " വേഗത്തിൽ ഓടിക്കൊണ്ടിരിക്കുന്ന ബസ് സഡൻ ബ്രേക്കിട്ട് നിറുത്തുമ്പോൾ ബസിനകത്തുള്ളവർ മുന്നോട്ടു പാഞ്ഞുപോകാനുള്ള കാരണമെന്ത്? ",
    "answerText": " ജഡത്വം "
  },
  {
    "questionNum": 2609,
    "questionText": " ഒരു ആകാശവസ്തുവിന് നാമകരണം നടത്തുന്ന അന്താരാഷ്ട്ര സംഘടന? ",
    "answerText": " ഇന്റർനാഷണൽ അസ്ട്രോണമിക്കൽ യൂണിയൻ ( IAU) "
  },
  {
    "questionNum": 2610,
    "questionText": " ഒരു വിഷയത്തിലെ നോബല് സമ്മാനം പരമാവധി എത്ര പേര്ക്ക് പങ്കിടാം? ",
    "answerText": 3
  },
  {
    "questionNum": 2611,
    "questionText": " ‘അനുകമ്പാദശകം’ രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " ശ്രീനാരായണ ഗുരു "
  },
  {
    "questionNum": 2612,
    "questionText": " പമ്പരം കറങ്ങുന്നത് ഏതിനം ചലനത്തിന് ഉദാഹരണമാണ്? ",
    "answerText": " വാർത്തുളചലനം "
  },
  {
    "questionNum": 2613,
    "questionText": " 1929 ലെ പൂർണ്ണ സ്വരാജ് പ്രഖ്യാപനത്തെ തുടർന്ന് ഇന്ത്യയുടെ ആദ്യത്തെ സ്വാതന്ത്ര്യ ദിനമായി ആഘോഷിച്ചത്? ",
    "answerText": " 1930 ജനുവരി 26 "
  },
  {
    "questionNum": 2614,
    "questionText": " ആരുടെ ജന്മദിനമാണ് ലോക മൃഗക്ഷേമദിനമായി ആചരിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " ഫ്രാൻസിസ് അസീസി "
  },
  {
    "questionNum": 2615,
    "questionText": " ‘ദാസ് ക്യാപിറ്റൽ’ (മൂലധനം) എന്ന സാമ്പത്തിക ശാസത്ര ഗ്രന്ഥം രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " കാറൽ മാർക്സ് "
  },
  {
    "questionNum": 2616,
    "questionText": " ടൈം മെഷീൻ  എന്ന ശാസ്‌ത്രകൃതി രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " എച്ച്.ജി. വെൽസ് "
  },
  {
    "questionNum": 2617,
    "questionText": " വിത്തില്ലാത്ത മാവിനം? ",
    "answerText": " സിന്ധു "
  },
  {
    "questionNum": 2618,
    "questionText": " ജെറിയാട്രിക്സ് ഏതുമായി ബന്ധപ്പെട്ട ചികിത്സാ മേഖലയാണ്? ",
    "answerText": " വാർദ്ധക്യകാല രോഗം. "
  },
  {
    "questionNum": 2619,
    "questionText": " ത്വക്കിന് നിറം നല്കുന്ന പദാർത്ഥം? ",
    "answerText": " മെലാനിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2620,
    "questionText": " ബാക്ടീരിയകൾ ഏറ്റവും വേഗത്തിൽ പെരുകാൻ അനുയോജ്യമായ താപനിലയെന്ത്? ",
    "answerText": " 37 ഡിഗ്രി സെൽഷ്യസ് "
  },
  {
    "questionNum": 2621,
    "questionText": " ലിഫ്റ്റ് ഇറിഗേഷൻ നടപ്പിലാക്കിയ ആദ്യ സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഹരിയാന "
  },
  {
    "questionNum": 2622,
    "questionText": " 100 ഡിഗ്രി സെൽഷ്യസ് ചൂടിലും നശിക്കാത്ത ബാക്ടീരിയകൾ എങ്ങനെ അറിയപ്പെടുന്നു? ",
    "answerText": " എൻഡോസ്പോറുകൾ "
  },
  {
    "questionNum": 2623,
    "questionText": " ശരീരഗന്ധം ഉണ്ടാകാൻ കാരണം ഏത് സൂക്ഷ്മജീവികളാണ്?‌ ",
    "answerText": " ബാക്ടീരിയ "
  },
  {
    "questionNum": 2624,
    "questionText": " ബാക്ടീരിയ മൂലമുള്ള ഭക്ഷ്യവിഷബാധ എങ്ങനെ അറിയപ്പെടുന്നു? ",
    "answerText": " ബോട്ടുലിസം "
  },
  {
    "questionNum": 2625,
    "questionText": " ഗോളാകൃതിയിലുള്ള ബാക്ടീരിയകൾ ഏതിനത്തിൽപ്പെടുന്നു? ",
    "answerText": " കോക്കസ് വിഭാഗം "
  },
  {
    "questionNum": 2626,
    "questionText": " സെയ്ഷെൽസിന്‍റെ നാണയം? ",
    "answerText": " സെയിഷെൽസ് റുപ്പി "
  },
  {
    "questionNum": 2627,
    "questionText": " ക്ഷയം, ടെറ്റനസ്, ടൈഫോയ്‌ഡ് എന്നിവയുണ്ടാക്കുന്നത് ഏതിനം ബാക്ടീരിയകളാണ്? ",
    "answerText": " ബാസില്ലസ് "
  },
  {
    "questionNum": 2628,
    "questionText": " കാകതീയന്മാരുടെ തലസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഒരുഗല്ലു ( വാറംഗൽ) "
  },
  {
    "questionNum": 2629,
    "questionText": " മന്നത്ത് പത്മനാഭൻ കേരളീയ നായർസമാജം സ്ഥാപിച്ച വർഷം? ",
    "answerText": 1914
  },
  {
    "questionNum": 2630,
    "questionText": "  പഹലാ നമ്പർ എന്ന ചെറുകഥ രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " രബീന്ദ്രനാഥ ടാഗോർ "
  },
  {
    "questionNum": 2631,
    "questionText": " സ്വന്തം കുതിരയെ കോൺസലായി പ്രഖ്യാപിച്ച റോമൻ ചക്രവർത്തി? ",
    "answerText": " കലിഗുള "
  },
  {
    "questionNum": 2632,
    "questionText": " വീണപൂവ് എന്ന കാവ്യത്തിന്‍റെ കർത്താവ്? ",
    "answerText": " കുമാരനാശാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2633,
    "questionText": " എർണാകുളം മഹാരാജാസ് കോളേജ് സ്ഥാപിച്ചത്? ",
    "answerText": " ദിവാൻ ശങ്കര വാര്യർ "
  },
  {
    "questionNum": 2634,
    "questionText": " സ്‌പ്രിങ്ങിന്റെ ആകൃതിയിലുള്ള ബാക്ടീരിയ ഇനമേത്? ",
    "answerText": " സ്‌പൈറില്ല ബാക്ടീരിയ "
  },
  {
    "questionNum": 2635,
    "questionText": " നന്ദാദേവി ദേശീയോദ്യാനം സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഉത്തരാഖണ്ഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 2636,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ നദികൾ ഒഴുകുന്ന ജില്ല? ",
    "answerText": " കാസർകോട് ( 12 നദികൾ) "
  },
  {
    "questionNum": 2637,
    "questionText": " സ്വയം വിഭജിച്ച് പെരുകാൻ അനുകൂലമല്ലാത്ത സാഹചര്യങ്ങളിൽ ബാക്ടീരിയകൾ ഏത് രൂപം പ്രാപിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " എൻഡോസ്‌പോർ "
  },
  {
    "questionNum": 2638,
    "questionText": " ടൈഫസ്, ക്യൂഫിവർ എന്നിവയ്ക്ക് കാരണമായ സൂക്ഷ്മജീവികളേവ? ",
    "answerText": " റിക്കറ്റ്‌സിയ "
  },
  {
    "questionNum": 2639,
    "questionText": " അമീബ, പാരമീസിയം എന്നിവ ഏതിനം സൂക്ഷ്മജീവികൾക്ക് ഉദാഹരണങ്ങളാണ് ? ",
    "answerText": " പ്രോട്ടോസോവ "
  },
  {
    "questionNum": 2640,
    "questionText": " ആന്റിസെപ്റ്റിക്കുകൾക്ക് ഉദാഹരണങ്ങളേവ? ",
    "answerText": " ഈഥൈൽ ആൽക്കഹോൾ, ബോറിക്കാസിഡ്, പൊട്ടാസ്യം പെർമാംഗനേറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 2641,
    "questionText": " ആന്റിബയോട്ടിക്കുകൾ പ്രധാനമായും ഏതിനം സൂക്ഷ്മജീവികൾക്കെതിരേയാണ് പ്രവർത്തിക്കുക? ",
    "answerText": " ബാക്ടീരിയകൾ "
  },
  {
    "questionNum": 2642,
    "questionText": " പൂപ്പലുകൾ ഏത് വിഭാഗത്തിൽപ്പെടുന്ന സൂക്ഷ്മജീവികളാണ്? ",
    "answerText": " ഫംഗസ് "
  },
  {
    "questionNum": 2643,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ ബഹിരാകാശ വകുപ്പിന്റെ ആദ്യ ചൊവ്വ ദൗത്യം? ",
    "answerText": " മംഗൾ യാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2644,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യ ജയിൽ മ്യൂസിയം തുടങ്ങിയത്? ",
    "answerText": " കണ്ണൂർ സെൻട്രല്‍ ജയിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 2645,
    "questionText": " മനുഷ്യരുടെ ചെറുകുടലിൽ സ്വാഭാവികമായും വൻതോതിൽ കാണപ്പെടുന്ന സൂക്ഷ്മജീവികൾ? ",
    "answerText": " ബാക്ടീരിയ "
  },
  {
    "questionNum": 2646,
    "questionText": " ഭൂമിയിലെ ഏറ്റവും കാഠിന്യമുള്ള രണ്ടാമത്തെ പദാർത്ഥം? ",
    "answerText": " കൊറണ്ടം "
  },
  {
    "questionNum": 2647,
    "questionText": " പയറുവർഗത്തിലെ ചെടികളുടെ വേരുകളിൽ വസിച്ച് നൈട്രജൻ സ്ഥിരീകരണം നടത്തുന്ന ബാക്ടീരിയകൾ? ",
    "answerText": " റൈസോബിയം "
  },
  {
    "questionNum": 2648,
    "questionText": " 1961-ൽ പോളിയോ തുള്ളിമരുന്ന് വികസിപ്പിച്ചെടുത്ത ശാസ്ത്രജ്ഞനാര്? ",
    "answerText": " ആൽബെർട്ട് സാബിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2649,
    "questionText": " മരുഭൂമികളിൽ മരീചിക എന്ന പ്രതിഭാസം ഉണ്ടാകുവാൻ കാരണം? ",
    "answerText": " Refraction ( അപവർത്തനം) "
  },
  {
    "questionNum": 2650,
    "questionText": " വസൂരിക്കെതിരെയുള്ള വാക്സിൻ വികസിപ്പിച്ചെടുത്ത ശാസ്ത്രജ്ഞനാര്? ",
    "answerText": " എഡ്വേർഡ് ജെന്നർ "
  },
  {
    "questionNum": 2651,
    "questionText": " സംഖ്യാശാസത്രത്തിന്‍റെ വക്താവ്? ",
    "answerText": " കപിലൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2652,
    "questionText": " എനിക്കു ശേഷം പ്രളയം എന്നു പ്രഖ്യാപിച്ച ഫ്രഞ്ച് ഭരണാധികാരി? ",
    "answerText": " ലൂയി പതിനഞ്ചാമൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2653,
    "questionText": " ദി ഇന്ത്യൻ സ്ട്രഗിൾ എന്ന ഗ്രന്ഥത്തിന്റെ കർത്താവ്? ",
    "answerText": " നേതാജി സുഭാഷ് ചന്ദ്രബോസ് "
  },
  {
    "questionNum": 2654,
    "questionText": " ഡെൽഹി മെട്രോയുടെ ചെയർമാനായി പ്രവർത്തിച്ച മലയാളി? ",
    "answerText": " ഇ ശ്രീധരൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2655,
    "questionText": " നിഷേധവോട്ടിന്‍റെ ചിഹ്നം രൂപകൽപ്പന ചെയ്തത്? ",
    "answerText": " നാഷണൽ ഇൻസ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട് ഓഫ് ഡിസൈൻ - അഹമ്മദാബാദ് "
  },
  {
    "questionNum": 2656,
    "questionText": " ലോകസഭയിലെ ഔദ്യോഗിക പ്രതിപക്ഷ നേതാവായ ഏക മലയാളി? ",
    "answerText": " സി എം സ്റ്റീഫൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2657,
    "questionText": " ജീവനുള്ളതും എന്നാൽ നിർവീര്യമാക്കപ്പെട്ടതുമായ രോഗാണുക്കളെ ഉപയോഗിക്കുന്ന വാക്സിന് ഉദാഹരണമേത്? ",
    "answerText": " ക്ഷയത്തിനെതിരെയുള്ള ബി.സി.ജി "
  },
  {
    "questionNum": 2658,
    "questionText": " രോഗാണുക്കളെ നശിപ്പിക്കാൻ രോഗാണുക്കളെത്തന്നെ ഉപയോഗിക്കുക എന്ന തത്വം പ്രയോജനപ്പെടുത്തുന്ന ചികിത്സാരീതിയേത്? ",
    "answerText": " വാക്സിനേഷൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2659,
    "questionText": " ഏത് നദിക്കരയിലാണ് ലണ്ടൻ പട്ടണം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " തെംസ് നദി "
  },
  {
    "questionNum": 2660,
    "questionText": " ഉകായ് ജലവൈദ്യുത പദ്ധതി സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " തപ്തി നദി (ഗുജറാത്ത്) "
  },
  {
    "questionNum": 2661,
    "questionText": " അഹമ്മദാബാദ് പട്ടണം പണികഴിപ്പിച്ചത്? ",
    "answerText": " അഹമ്മദ് ഷാ Il "
  },
  {
    "questionNum": 2662,
    "questionText": " സേതുസമുദ്രം പദ്ധതി നിർമ്മിക്കുന്നതെവിടെ? ",
    "answerText": " പാക്ക് കടലിടുക്കിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 2663,
    "questionText": " ആദ്യമായി കണ്ടുപിടിക്കപ്പെട്ട പ്രകൃതിദത്തമായ ആന്റിബയോട്ടിക് ഏത്? ",
    "answerText": " പെനിസിലിൻ. "
  },
  {
    "questionNum": 2664,
    "questionText": " പോളിയോ പ്രതിരോധ വാക്സിനുകൾ? ",
    "answerText": " സാബിൻ (ഓറൽ); സൾക് (ഇൻജക്ഷൻ) "
  },
  {
    "questionNum": 2665,
    "questionText": " കൊടുങ്ങല്ലൂരിന്‍റെ പഴയ പേര്? ",
    "answerText": " മുസിരിസ് "
  },
  {
    "questionNum": 2666,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ സമത്വ സമാജം സ്ഥാപിച്ചത്? ",
    "answerText": " വൈകുണ്ഠ സ്വാമികൾ "
  },
  {
    "questionNum": 2667,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ആകെ കര അതിർത്തി? ",
    "answerText": " 15200 കി.മീ "
  },
  {
    "questionNum": 2668,
    "questionText": " ഒരു ന്യൂക്ളിക് അമ്ളവും അതിനു ചുറ്റും മാംസ്യാവരണവും ചേർന്ന ലഘു ഘടനയുള്ള സൂക്ഷ്മജീവികളേവ? ",
    "answerText": " വൈറസുകൾ "
  },
  {
    "questionNum": 2669,
    "questionText": " ചന്ദ്രയാൻ നിർമ്മാണത്തിന്റെ പ്രാരംഭ നടപടികൾ ആരംഭിക്കുമ്പോൾ ISRO ചെയർമാൻ ? ",
    "answerText": " ഡോ. കെ. കസ്തൂരി രംഗൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2670,
    "questionText": " അശോകന്‍റെ ലിഖിതങ്ങളിൽ (ഗിർനാർ ശാസനം) ചേരളപുത്ര എന്നറിയപ്പെട്ടിരിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " ചേരരാജവംശം "
  },
  {
    "questionNum": 2671,
    "questionText": " അറിയപ്പെടുന്ന ആദ്യത്തെ വൈറസേത്? ",
    "answerText": " പുകയില മൊസൈക് വൈറസ് "
  },
  {
    "questionNum": 2672,
    "questionText": " 'ഞാനാണു രാഷ്ട്രം, ഞാനാണ് നിയമം എന്നു പ്രഖ്യാപിച്ച ഫ്രഞ്ച് ഭരണാധികാരി'? ",
    "answerText": " ലൂയി പതിനാലാമൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2673,
    "questionText": " വൈറസുകളുടെ സാധാരണ വലിപ്പമെത്ര? ",
    "answerText": " 20 നാനോമീറ്റർ മുതൽ 1400 നാനോമീറ്റർ വരെ "
  },
  {
    "questionNum": 2674,
    "questionText": " അധിവര്‍ഷത്തില്‍ ഒരു ദിവസം അധികമായി വരുന്ന മാസം? ",
    "answerText": " ചൈത്രം "
  },
  {
    "questionNum": 2675,
    "questionText": " കേരളത്തിലുടെ കടന്നു പോകുന്ന ദേശിയ പാതകൾ? ",
    "answerText": 9
  },
  {
    "questionNum": 2676,
    "questionText": " 1947-ല്‍ സ്വതന്ത്ര തിരുവിതാംകൂര്‍ പ്രഖ്യാപനം നടത്തിയ ദിവാന്‍? ",
    "answerText": " സി.പി. രാമസ്വാമി അയ്യര്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 2677,
    "questionText": " മലയാളത്തിലെ ആദ്യ സാഹിത്യ പ്രസ്ഥാനമായി അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " പാട്ടുസാഹിത്യം "
  },
  {
    "questionNum": 2678,
    "questionText": " ബുദ്ധന്റെ രൂപം ആദ്യമായി നാണയത്തിൽ ആലേഖനം ചെയ്ത രാജാവ്? ",
    "answerText": " കനിഷ്കൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2679,
    "questionText": " സദ്ദാം ഹുസൈനെ തൂക്കി കൊല്ലാൻ വിധിച്ച ജഡ്ജി? ",
    "answerText": " റഊഫ് അബ്ദുൾ റഹ്മാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2680,
    "questionText": " 1935 ലെ ഗവൺമെന്റ് ഓഫ് ഇന്ത്യാ ആക്ടിന് കാരണമായി തീർന്ന വട്ടമേശ സമ്മേളനം? ",
    "answerText": " മൂന്നാം വട്ടമേശ സമ്മേളനം (1932) "
  },
  {
    "questionNum": 2681,
    "questionText": " വൈറസുകൾക്ക് ആ പേര് നൽകിയ ശാസ്ത്രജ്ഞനാര്? ",
    "answerText": " മാർട്ടിനസ് ബെയ്‌ജെറിങ്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 2682,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ കാലം അമേരിക്കൻ പ്രസിഡൻറായിരുന്നിട്ടുള്ളത് ആരാണ്? ",
    "answerText": " ഫ്രാങ്കളിൻ ഡി റൂസ്വെൽറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 2683,
    "questionText": " ഫ്രാൻസിലെ കത്തോലിക്ക സഭ ജനങ്ങളിൽ നിന്ന് ഈടാക്കിയിരുന്ന നികുതി? ",
    "answerText": " തൈത്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 2684,
    "questionText": " രോഗകാരികളായ സൂക്ഷ്മജീവികൾ മൂലമാണ് സാംക്രമിക രോഗങ്ങൾ ഉണ്ടാവുന്നതെന്ന് കണ്ടുപിടിച്ച ശാസ്ത്രജ്ഞനാര്? ",
    "answerText": " ലൂയി പാസ്‌ചർ "
  },
  {
    "questionNum": 2685,
    "questionText": " ചുവപ്പ് കാവൽസേന രൂപികരിച്ചത്? ",
    "answerText": " ലെനിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2686,
    "questionText": " ഹൃദയത്തിൽ നിന്നും പുറത്തേയ്ക്ക് രക്തം വഹിക്കുന്ന കുഴലുകൾ? ",
    "answerText": " ധമനികൾ (Artery) "
  },
  {
    "questionNum": 2687,
    "questionText": " ഏറ്റവും ജനസാന്ദ്രതയേറിയ ദ്വീപ്? ",
    "answerText": " വൈപ്പിൻ - എർണാകുളം "
  },
  {
    "questionNum": 2688,
    "questionText": " ബാക്ടീരയത്തെ മൈക്രോസ്‌കോപ്പിലൂടെ ആദ്യമായി നിരീക്ഷിച്ച ശാസ്ത്രജ്ഞനാര്? ",
    "answerText": " അന്റോണി വാൻ ലീവൻ ഹോക് "
  },
  {
    "questionNum": 2689,
    "questionText": " ഒരു മൈക്രോൺ എന്നത് എത്ര മില്ലിമീറ്ററാണ്? ",
    "answerText": " 0.001 മില്ലിമീറ്റർ "
  },
  {
    "questionNum": 2690,
    "questionText": " ബാക്ടീരിയയ്ക്ക് ആ പേര് നിർദ്ദേശിച്ച ശാസ്ത്രജ്ഞനാര്? ",
    "answerText": " ക്രിസ്ത്യൻ ഗോട്ട് ഫ്രൈഡ് എഹ്‌റെൻബർഗ് "
  },
  {
    "questionNum": 2691,
    "questionText": " ബാക്ടീരിയയ്ക്ക് ഒരു തവണ വിഭജിക്കാൻ ശരാശരി എത്ര സമയം വേണം? ",
    "answerText": " 20 മിനിട്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 2692,
    "questionText": " മൂൽ ശങ്കറിന് സ്വാമി ദയാനന്ദ സരസ്വതി എന്ന പേര് നൽകിയത്? ",
    "answerText": " സ്വാമി വിർജാനന്ദ "
  },
  {
    "questionNum": 2693,
    "questionText": " ഉപ്പുവെള്ളത്തിൽ കാണപ്പെടുന്ന ബാക്ടീരിയകളേവ? ",
    "answerText": " ഹാലോഫൈലുകൾ "
  },
  {
    "questionNum": 2694,
    "questionText": " നീന്തിനീങ്ങാൻ ബാക്ടീരിയത്തെ സഹായിക്കുന്ന അവയവമേത്? ",
    "answerText": " ഫ്ളഗെല്ല "
  },
  {
    "questionNum": 2695,
    "questionText": " നഗ്നനേത്രങ്ങൾ കൊണ്ട് കാണാനാവുന്ന ബാക്ടീരിയകളേവ? ",
    "answerText": " തയോമാർഗരിറ്റ നമീബിയൻസിസ് "
  },
  {
    "questionNum": 2696,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ നികുതി ദായകരുള്ള പട്ടണം? ",
    "answerText": " കൊൽക്കത്ത "
  },
  {
    "questionNum": 2697,
    "questionText": " ന്യുമോണിയ, കൺകുരു, തൊണ്ടകാറൽ എന്നിവയ്ക്ക് കാരണം ഏതിനം ബാക്ടീരിയകളാണ്? ",
    "answerText": " കോക്കസ് ബാക്ടീരിയകൾ "
  },
  {
    "questionNum": 2698,
    "questionText": " കോമയുടെ ആകൃതിയിലുള്ള ബാക്ടീരിയകളേവ? ",
    "answerText": " വിബ്രിയോ ബാക്ടീരിയ "
  },
  {
    "questionNum": 2699,
    "questionText": " സിഫിലിസ് രോഗം ഏതിനം ബാക്ടീരിയ മൂലമാണ്? ",
    "answerText": " സ്പൈറില്ല "
  },
  {
    "questionNum": 2700,
    "questionText": " എൻഡോസ്‌പോർ രൂപം പ്രാപിക്കാനാവുന്ന ബാക്ടീരിയ ഇനങ്ങളേവ? ",
    "answerText": " ബാസില്ലസ്, ക്ളോസ്ട്രിഡിയം "
  },
  {
    "questionNum": 2701,
    "questionText": " അംബേദ്കറിന്‍റെ സമാഡി സ്ഥലമായ ചൈത്രഭുമി സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " മുംബൈ "
  },
  {
    "questionNum": 2702,
    "questionText": " കോശമർമമുള്ള ഏകകോശജീവികൾക്ക് ഉദാഹരണമേത്? ",
    "answerText": " പ്രോട്ടോസോവ "
  },
  {
    "questionNum": 2703,
    "questionText": " തറയിലും മറ്റുമുള്ള സൂക്ഷ്മാണുക്കളെ നശിപ്പിക്കാനുപയോഗിക്കുന്ന, വീര്യമേറിയ രാസവസ്തുക്കളേവ? ",
    "answerText": " അണുനാശിനികൾ "
  },
  {
    "questionNum": 2704,
    "questionText": " വാക്സിനുകൾ പ്രധാനമായും പ്രതിരോധിക്കുന്നത് ഏതിനം സൂക്ഷ്മജീവികളുടെ ആക്രമണങ്ങളെയാണ്? ",
    "answerText": " വൈറസുകളുടെ. "
  },
  {
    "questionNum": 2705,
    "questionText": " പാരീസിൽ വന്ദേമാതരം എന്ന പ്രസിദ്ധീകരണം ആരംഭിച്ചതാര്? ",
    "answerText": " മാഡം ബിക്കാജി കാമ "
  },
  {
    "questionNum": 2706,
    "questionText": " സൂര്യനും ഭൂമിയും തമ്മിൽ അകലം ഏറ്റവും കൂടുതലുള്ള ദിവസം (Aphelion) ? ",
    "answerText": " ജൂലൈ 4 "
  },
  {
    "questionNum": 2707,
    "questionText": " ആധുനിക ഋഷി എന്നറിയപ്പെട്ടതാര്? ",
    "answerText": " മഹാദേവ് ഗോവിന്ദ റാനഡെ "
  },
  {
    "questionNum": 2708,
    "questionText": " ‘കോമൺ വീൽ’ പത്രത്തിന്‍റെ സ്ഥാപകന്‍? ",
    "answerText": " ആനി ബസന്‍റ് "
  },
  {
    "questionNum": 2709,
    "questionText": " ഫിറോസ് ഷാ മേത്ത ആരംഭിച്ച ഇംഗ്ളീഷ് പത്രം? ",
    "answerText": " ബോംബെ ക്രോണിക്കിൾ "
  },
  {
    "questionNum": 2710,
    "questionText": " സർദാർ വല്ലഭ്‌ഭായ് പട്ടേൽ അന്താരാഷ്ട്ര വിമാനത്താവളം എവിടെയാണ് ? ",
    "answerText": " അഹമ്മദാബാദ് "
  },
  {
    "questionNum": 2711,
    "questionText": " സ്റ്റെപ്പീസ് പുൽമേടുകൾ കാണപ്പെടുന്ന ഭൂഖണ്ഡം? ",
    "answerText": " യൂറോപ്പ് "
  },
  {
    "questionNum": 2712,
    "questionText": " സുരേന്ദ്രനാഥ ബാനർജിയുടെ ആത്മകഥ? ",
    "answerText": " എ നേഷൻ ഇൻ മേക്കിംഗ് "
  },
  {
    "questionNum": 2713,
    "questionText": " റോമൻ ചിന്തകനായ പ്ലീനി രചിച്ച 37 വാല്യങ്ങളുള്ള പുരാതന ഗ്രന്ഥം? ",
    "answerText": " നാച്ചുറൽ ഹിസ്റ്ററി "
  },
  {
    "questionNum": 2714,
    "questionText": " സിന്ധൂനദിതട സംസ്ക്കാരത്തിന്റെ ഭാഗമായി ചെമ്പിൽ തീർത്ത രഥം  കണ്ടെത്തിയ സ്ഥലം? ",
    "answerText": " ദിംബാദ് (ദെയ് മാബാദ്) "
  },
  {
    "questionNum": 2715,
    "questionText": " അക്‌ബറിന്റെ പുത്രന്റെ പേരാണ് ? ",
    "answerText": " ജഹാംഗീർ "
  },
  {
    "questionNum": 2716,
    "questionText": " ‘സർഗ സംഗീതം’ എന്ന കൃതിയുടെ രചയിതാവ്? ",
    "answerText": " വയലാർ രാമവർമ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 2717,
    "questionText": " കാസർകോട് പട്ടണത്ത U ആകൃതിയിൽ ചുറ്റിയൊഴുകുന്ന നദി? ",
    "answerText": " ചന്ദ്രഗിരിപ്പുഴ "
  },
  {
    "questionNum": 2718,
    "questionText": " ബുദ്ധമത ഗ്രന്ഥങ്ങളുടെ ഭാഷ പാലിയിൽ നിന്നും സംസ്കൃതമാക്കി മാറ്റിയ ബുദ്ധമത സമ്മേളനം? ",
    "answerText": " നാലാം ബുദ്ധമത സമ്മേളനം "
  },
  {
    "questionNum": 2719,
    "questionText": " ആനിബസന്റ് ആദ്യമായി ഇന്ത്യ സന്ദർശിച്ച വർഷം? ",
    "answerText": 1893
  },
  {
    "questionNum": 2720,
    "questionText": " പരിക്രമണത്തിനെക്കാളേറെ സമയം ഭ്രമണത്തിനെടുക്കുന്ന ഏക ഗ്രഹം? ",
    "answerText": " ശുക്രൻ (Venus) "
  },
  {
    "questionNum": 2721,
    "questionText": " മനുഷ്യ ശരീരത്തിലെ ഏറ്റവും ചെറിയ കോശം? ",
    "answerText": " ബീജ കോശം "
  },
  {
    "questionNum": 2722,
    "questionText": " ജഹാംഗീറിന്റെ ആത്മകഥയാണ്? ",
    "answerText": " തുസുക്ക് - ഇ - ജഹാംഗിരി "
  },
  {
    "questionNum": 2723,
    "questionText": " രാജാറാംമോഹൻറോയ്ക്ക് രാജ എന്ന പദവി നൽകിയതാര്? ",
    "answerText": " അക്‌ബർ ഷാ ll "
  },
  {
    "questionNum": 2724,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ സാമുദായിക സംവരണം ലഭിക്കുന്നതിന് കാരണമായ പ്രക്ഷോഭം? ",
    "answerText": " നിവർത്തന പ്രക്ഷോഭം "
  },
  {
    "questionNum": 2725,
    "questionText": " ദയാനന്ദസരസ്വതിയുടെ പ്രധാന പുസ്തകം? ",
    "answerText": " സത്യാർത്ഥ പ്രകാശം "
  },
  {
    "questionNum": 2726,
    "questionText": " മൈൽസ് ഗ്ലേസിയർ എവിടെയാണ് കാണപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " അലാസ്കയിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2727,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും നീളം കൂടിയ നദി? ",
    "answerText": " ഗംഗാ നദി "
  },
  {
    "questionNum": 2728,
    "questionText": " മുനിയറകളുടെ നാട് എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " മറയൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 2729,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ഏറ്റവും ഉയരമുള്ള വെള്ളച്ചാട്ടം? ",
    "answerText": " ഏയ്ഞ്ചൽ വെള്ളച്ചാട്ടം ( അപരനാമം: കെരെപ്പ കുപ്പായ് മേരു )- വെനിസ്വേല "
  },
  {
    "questionNum": 2730,
    "questionText": " ഭൂമിക്കടിയിൽ നിന്നു മുകളിലേക്ക് ചീറ്റിത്തെറിക്കുന്ന ചുടുനീരുറവകൾ എന്ത് പേരിലാണ് അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഗെയ്സറുകൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2731,
    "questionText": " രാസ സൂര്യൻ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " മഗ്നീഷ്യം "
  },
  {
    "questionNum": 2732,
    "questionText": " RRB യുടെ രൂപീകരണവുമായി ബന്ധപ്പെട്ട കമ്മിറ്റി? ",
    "answerText": " നരസിംഹം കമ്മിറ്റി "
  },
  {
    "questionNum": 2733,
    "questionText": " ഗെയ്സറുകൾ എന്നാലെന്ത്? ",
    "answerText": " ഭൂമിക്കടിയിൽ നിന്നു മുകളിലേക്ക് ചീറ്റിത്തെറിക്കുന്ന ചുടുനീരുറവകൾ "
  },
  {
    "questionNum": 2734,
    "questionText": " മഞ്ഞുകട്ട ജലത്തിൽ പൊങ്ങി കിടക്കാൻ കാരണം? ",
    "answerText": " മഞ്ഞുകട്ടയ്ക്ക് ജലത്തേക്കാൾ സാന്ദ്രത കുറവായതിനാൽ "
  },
  {
    "questionNum": 2735,
    "questionText": " മലയാളഭാഷയുടെ പിതാവ്? ",
    "answerText": " എഴുത്തച്ഛൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2736,
    "questionText": " ജാവിക് ഗെയ്സറുകൾക്ക് പ്രസിദ്ധമായ സ്ഥലമേത്? ",
    "answerText": " റെയ്ക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 2737,
    "questionText": " ലൂണാർകാസ്റ്റിക് - രാസനാമം? ",
    "answerText": " സിൽവർ നൈട്രേറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 2738,
    "questionText": " ഐസ്ലൻഡിന്റെ തലസ്ഥാനമേത്? ",
    "answerText": " റെയ്ക്ക്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2739,
    "questionText": " അക്ബറുടെ ശവകുടീരം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " സിക്കന്ദ്ര (ഉത്തർപ്രദേശ്) "
  },
  {
    "questionNum": 2740,
    "questionText": " പുലയ ലഹള എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " തൊണ്ണൂറാമാണ്ട് സമരം "
  },
  {
    "questionNum": 2741,
    "questionText": " ലോകപ്രസിദ്ധമായ 'ഓൾഡ് ഫെയ്ത്ത്ഫുൾ’ (Old Faithful) ​ഗെയ്സർ സ്ഥിതിചെയ്യുന്നതെവിടെ? ",
    "answerText": " അമേരിക്കയിലെ യെല്ലോ സ്റ്റോൺ നാഷണൽ പാർക്കിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 2742,
    "questionText": " നായർ സർവീസ് സൊസൈറ്റി എന്ന പേരു നിർ ദ്ദേശിച്ചത്? ",
    "answerText": " കെ.പരമുപിള്ള "
  },
  {
    "questionNum": 2743,
    "questionText": " വെടിമരുന്ന് നിർമ്മാണത്തിൽ ഉപയോഗിക്കുന്ന ഒരു പൊട്ടാസ്യം സംയുക്തം? ",
    "answerText": " നൈറ്റർ "
  },
  {
    "questionNum": 2744,
    "questionText": " ജീവകം H എന്നറിയപ്പെട്ടിരുന്നത്? ",
    "answerText": " ജീവകം B7 "
  },
  {
    "questionNum": 2745,
    "questionText": " ഏകവും കുറഞ്ഞ പകർച്ചാ നിരക്കുള്ള സാംക്രമിക രോഗം? ",
    "answerText": " കുഷ്ഠം "
  },
  {
    "questionNum": 2746,
    "questionText": " സൂര്യ നഗരം എന്നറിയപ്പെടുന്ന രാജസ്ഥാനിലെ പ്രദേശം? ",
    "answerText": " ജോധ്പൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 2747,
    "questionText": " പത്തനംതിട്ട ജില്ല നിലവിൽ വന്നത്? ",
    "answerText": " 1982 നവംബർ ഒന്ന് "
  },
  {
    "questionNum": 2748,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ കാലം രാഷ്ട്രപതി ഭരണം നിലനിന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " പഞ്ചാബ് "
  },
  {
    "questionNum": 2749,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ ഡെല്‍റ്റ ഏതാണ്? ",
    "answerText": " സുന്ദര്‍ബെന്‍ ഡെല്‍റ്റ (ഗംഗയും ബ്രഹ്മപുത്രയും ചേര്‍ന്നുണ്ടാകുന്ന ഡെല്‍റ്റ) "
  },
  {
    "questionNum": 2750,
    "questionText": " ലോകത്തിൽ, ഏറ്റവും ഉയരത്തിലായി ചീറ്റിത്തെറിക്കുന്ന ഗെയ്സറിന്റെ പേരെന്ത്? ",
    "answerText": " യെല്ലോ സ്റ്റോൺ നാഷണൽ പാർക്കിലെ സ്റ്റീം ബോട്ട് ഗെയ്സർ "
  },
  {
    "questionNum": 2751,
    "questionText": " ഉരുളുന്ന ഗ്രഹം എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " യുറാനസ് "
  },
  {
    "questionNum": 2752,
    "questionText": " ഗെയ്സറുകളുടെ സഹായത്തോടെ വൈദ്യുതി ഉത്പാദിപ്പിക്കുന്ന രീതി ഏത്? ",
    "answerText": " 'ജിയോ തെർമൽ എനർജി' "
  },
  {
    "questionNum": 2753,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ കൽക്കരി നഗരം എന്നറിയപ്പെടുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " ധൻബാദ് (ജാർഖണ്ഡ്) "
  },
  {
    "questionNum": 2754,
    "questionText": " ഡ്യൂട്ടീരിയം ഓക്സൈഡ് എന്തിന്‍റെ രാസനാമം? ",
    "answerText": " ഘനജലം "
  },
  {
    "questionNum": 2755,
    "questionText": " 'ജിയോ തെർമൽ എനർജി' എന്നാലെന്ത്?\r\n",
    "answerText": " ഗെയ്സറുകളുടെ സഹായത്തോടെ വൈദ്യുതി ഉത്പാദിപ്പിക്കുന്ന രീതി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2756,
    "questionText": " ലോകത്തിലാദ്യമായി ജിയോ തെർമൽ എനർജി ഉത്പാദിപ്പിച്ചത് എന്നാണ്? ",
    "answerText": " 1904-ൽ "
  },
  {
    "questionNum": 2757,
    "questionText": " അന്താരാഷ്ട ദിനാങ്കരേഖയുടെ ഇരുവശങ്ങളും തമ്മിൽ എത്ര ദിവസത്തെ വ്യത്യാസമുണ്ടാവും ?\r\n",
    "answerText": " ഒരുദിവസത്തെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2758,
    "questionText": " ബെറിങ് കടലിടുക്ക്, ഫിജി ,ടോങ്ങ ദ്വീപുകൾ എന്നീ പ്രദേശങ്ങളിലൂടെ\r\nകടന്നുപോകുന്ന അക്ഷാംശ രേഖ ?\r\n",
    "answerText": " അന്താരാഷ്ട ദിനാങ്കരേഖ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2759,
    "questionText": " അന്താരാഷ്ട ദിനാങ്കരേഖ കടന്നുപോകുന്ന പ്രധാന പ്രദേശങ്ങൾ ?\r\n",
    "answerText": " ബെറിങ് കടലിടുക്ക്, ഫിജി ,ടോങ്ങ ദ്വീപുകൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2760,
    "questionText": " ജ്യോതിറാവു ഫൂലെ 1873 ൽ സത്യശോധക് സമാജം സ്ഥാപിച്ച സ്ഥലം? ",
    "answerText": " പൂനെ (മഹാരാഷ്ട്ര) "
  },
  {
    "questionNum": 2761,
    "questionText": " ഭൂമിയെ ആകെ എത്ര സമയമേഖലകളായി(Time zone) തിരിച്ചിരിക്കുന്നു ?\r\n",
    "answerText": 24
  },
  {
    "questionNum": 2762,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ സമയമേഖലകളുള്ള രാജ്യം ?\r\n",
    "answerText": " റഷ്യ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2763,
    "questionText": " റഷ്യക്ക് എത്ര സമയമേഖല(Time zone)കളാനുള്ളത് ?\r\n",
    "answerText": 11
  },
  {
    "questionNum": 2764,
    "questionText": " പത്തനംതിട്ട ജില്ലയിലെ ഒരേ ഒരു റെയിൽവേ സ്റ്റേഷൻ? ",
    "answerText": " തിരുവല്ല "
  },
  {
    "questionNum": 2765,
    "questionText": " 11 സമയമേഖല(Time zone)കളുള്ള രാജ്യം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " റഷ്യ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2766,
    "questionText": " ഗ്രഹങ്ങൾ വലിപ്പത്തിന്റെ അടിസ്ഥാനത്തിൽ? ",
    "answerText": " 1) വ്യാഴം 2) ശനി 3) യുറാനസ് 4 )നെപ്ട്യൂൺ 5 ) ഭൂമി 6 ) ശുക്രൻ 7 ) ചൊവ്വ 8 ) ബുധൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2767,
    "questionText": " ധർമ്മപരിപാലനയോഗത്തിന്‍റെ ആദ്യ ഉപാധ്യക്ഷൻ? ",
    "answerText": " ഡോ. പൽപ്പു "
  },
  {
    "questionNum": 2768,
    "questionText": " ഗ്രീൻവിച്ച് സമയത്തേക്കാൾ എത്ര സമയം മുന്നോട്ടാണ് ഇന്ത്യൻ സ്റ്റാൻഡേഡ് സമയം ?\r\n",
    "answerText": " അഞ്ചരമണിക്കൂർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2769,
    "questionText": " പാലിൽ അടങ്ങിയിരിക്കുന്ന മാംസ്യം? ",
    "answerText": " കേസിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2770,
    "questionText": " ഗ്രീൻവിച്ചിൽ രാവിലെ 10 മണിയാവുമ്പോൾ ഇന്ത്യൻ സമയം എത്രയായിരിക്കും ?\r\n",
    "answerText": " ഉച്ചകഴിഞ്ഞ് 3.30\r\n "
  },
  {
    "questionNum": 2771,
    "questionText": " പരാജയത്തിലൊടുങ്ങുന്ന ജീവിതകഥ പറയുന്ന ഒ.വി. വിജയന്‍റെ നോവൽ? ",
    "answerText": " ഗുരുസാഗരം "
  },
  {
    "questionNum": 2772,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ സമയം ഉച്ചകഴിഞ്ഞ് 3.30 ആകുമ്പോൾ ഗ്രീൻവിച്ചിൽ\r\nസമയം എത്രയായിരിക്കും ?\r\n",
    "answerText": " രാവിലെ 10 മണി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2773,
    "questionText": " ഹിന്ദുസ്ഥാൻ സോഷ്യലിസ്റ്റ് റിപ്പബ്ലിക്കൻ അസോസിയേഷൻ - സ്ഥാപകര്‍? ",
    "answerText": " ഭഗത് സിങ്;ചന്ദ്രശേഖർ ആസാദ് "
  },
  {
    "questionNum": 2774,
    "questionText": " ഐ.എൻ.സിയുടെ ആദ്യ സമ്മേളനം നടത്താൻ തീരുമാനിച്ചിരുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " പൂനെ "
  },
  {
    "questionNum": 2775,
    "questionText": " ഭൂമധ്യരേഖ ഭൂഗോളത്തെ എങ്ങനെ തരംതിരിക്കുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " ഉത്തരാർധഗോളം, ദക്ഷിണാർധഗോളം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2776,
    "questionText": " ചൈനയിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ കാലം ഭരണം നടത്തിയ രാജവംശം? ",
    "answerText": " മഞ്ചു രാജവംശം ( 1644- 1911) "
  },
  {
    "questionNum": 2777,
    "questionText": " രാജസ്ഥാനിലെ ഒട്ടകവിപണനത്തിന് പ്രസിദ്ധമായ മേള? ",
    "answerText": " പുഷ്കർ മേള (രാജസ്ഥാൻ) "
  },
  {
    "questionNum": 2778,
    "questionText": " ഗോഖലെ ഇന്ത്യൻ നാഷണൽ കോൺഗ്രസിന്റെ പ്രസിഡന്റായി തിരഞ്ഞെടുക്കപ്പെട്ട വർഷം? ",
    "answerText": 1905
  },
  {
    "questionNum": 2779,
    "questionText": " ഭൂഗോളത്തെ ഉത്തരാർധഗോളം, ദക്ഷിണാർധഗോളം എന്നിങ്ങനെ തരംതിരിക്കുന്ന രേഖ ?\r\n",
    "answerText": " ഭൂമധ്യരേഖ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2780,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യ പേ പ്പർ മിൽ? ",
    "answerText": " -പുനലുർ "
  },
  {
    "questionNum": 2781,
    "questionText": " ഓക്ക്; മഹാഗണി എന്നീ വൃക്ഷങ്ങളുടെ തൊലിയിൽ അടങ്ങിയിരിക്കുന്ന ആസിഡ്? ",
    "answerText": " ടാനിക് ആസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 2782,
    "questionText": " MRI സ്കാൻ എന്നാൽ? ",
    "answerText": " മാഗ്‌നെറ്റിക് റെസൊണൻസ് ഇമേജിങ്ങ് "
  },
  {
    "questionNum": 2783,
    "questionText": " ഭൂമധ്യരേഖയ്ക്കു മുകളിലായി സൂര്യൻ എത്തുന്ന വർഷത്തിലെ രണ്ടുദിവസങ്ങൾ ഏതെല്ലാം ?\r\n",
    "answerText": " മാർച്ച്20/21 സപ്തംബർ 22/23\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2784,
    "questionText": " സൗരയൂഥത്തിന്റെ വ്യാപ്തി ? ",
    "answerText": " ഒരു പ്രകാശ ദിവസത്തേക്കാൾ അല്പം കുറവ് "
  },
  {
    "questionNum": 2785,
    "questionText": " ഗുജറാത്തിലെ ബോഗ് വ നദിക്കരയിൽ സ്ഥിതി ചെയ്തിരുന്ന സിന്ധൂനദിതട സംസ്ക്കാരം? ",
    "answerText": " ലോത്തൽ "
  },
  {
    "questionNum": 2786,
    "questionText": " സമുദ്രനിരപ്പിൽനിന്ന് 4000 മീറ്ററോളം ഉയരത്തിൽ സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന ഉത്തരാഖണ്ഡിലെ പുൽമേടുകൾ അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ബുഗ്വാൽ "
  },
  {
    "questionNum": 2787,
    "questionText": " ഭൂമധ്യരേഖയ്ക്കു മുകളിലായി സൂര്യൻ എത്തുന്ന വർഷത്തിലെ രണ്ടുദിവസങ്ങളാണ് മാർച്ച്20/21 സപ്തംബർ 22/23 എന്നീ ദിനങ്ങൾ അറിയപ്പെടുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " ‘വിഷുവങ്ങൾ’(Equinox)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2788,
    "questionText": " ‘വിഷുവങ്ങൾ’(Equinox) എന്നറിയപ്പെടുന്ന ദിനങ്ങൾ ഏതെല്ലാം ?\r\n",
    "answerText": " മാർച്ച്20/21 സപ്തംബർ 22/23\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2789,
    "questionText": " എന്താണ് ‘വിഷുവങ്ങൾ’(Equinox) ?\r\n",
    "answerText": " ഭൂമധ്യരേഖയ്ക്കു മുകളിലായി സൂര്യൻ എത്തുന്ന വർഷത്തിലെ രണ്ടുദിവസങ്ങളായ മാർച്ച്20/21 സപ്തംബർ 22/23 എന്നീ ദിനങ്ങൾ അറിയപ്പെടുന്ന പേര്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2790,
    "questionText": " മാർച്ച്20/21 സപ്തംബർ 22/23 എന്നീ ദിനങ്ങളുടെ പ്രത്യേകത എന്താണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഭൂമധ്യരേഖയ്ക്കു മുകളിലായി സൂര്യൻ എത്തുന്ന വർഷത്തിലെ രണ്ടുദിവസങ്ങൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2791,
    "questionText": " ഇക്വഡോർ,കൊളംബിയ ,ബ്രസീൽ,ഗാബോൺ റിപ്പബ്ലിക്ക് ഓഫ് കോം​ഗോ,ഡെമോക്രാറ്റിക് റിപ്പബ്ലിക്ക് ഓഫ് കോം​ഗോ ഉഗാണ്ട,കെനിയ,സൊമാലിയ,ഇൻഡൊനീഷ്യ എന്നി രാജ്യങ്ങളിലൂടെ\r\nകടന്നുപോകുന്ന രേഖ ?\r\n",
    "answerText": " ഭൂമധ്യരേഖ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2792,
    "questionText": " ഭൂമധ്യരേഖ കടന്നുപോകുന്ന പ്രധാന രാജ്യങ്ങൾ ഏതെല്ലാം ?\r\n",
    "answerText": " ഇക്വഡോർ,കൊളംബിയ ,ബ്രസീൽ,ഗാബോൺ റിപ്പബ്ലിക്ക് ഓഫ് കോം​ഗോ,ഡെമോക്രാറ്റിക് റിപ്പബ്ലിക്ക് ഓഫ് കോം​ഗോ, ഉഗാണ്ട,കെനിയ,സൊമാലിയ,ഇൻഡൊനീഷ്യ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2793,
    "questionText": " കുഞ്ഞുങ്ങളുടെ രോഗത്തെക്കുറിച്ചുള്ള പഠനം? ",
    "answerText": " പീഡിയാട്രിക്സ് "
  },
  {
    "questionNum": 2794,
    "questionText": " തിരുവിതാംകൂർ സർവ്വകലാശാല 1937 ൽ സ്ഥാപിച്ചത്? ",
    "answerText": " ശ്രീ ചിത്തിര തിരുനാൾ ബാലരാമവർമ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 2795,
    "questionText": " ഇക്വനോക്സ് എന്ന ​പദത്തിനർത്ഥം ?\r\n",
    "answerText": " 'തുല്യരാത്രികൾ'\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2796,
    "questionText": " ലോകത്തിലാദ്യമായി ജിയോ തെർമൽ എനർജി ഉത്പാദിപ്പിച്ചത് എവിടെയാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഇറ്റലിയിലെ ലാർഡെറെല്ലോയിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2797,
    "questionText": " കെ. കേളപ്പൻ (1889-1971) ജനിച്ചത്? ",
    "answerText": " 1889 ആഗസ്റ്റ് 24 "
  },
  {
    "questionNum": 2798,
    "questionText": " ഝലം നദിയുടെ പ്രാചീന നാമം? ",
    "answerText": " വിതാസ്ത "
  },
  {
    "questionNum": 2799,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ ഭൂഗർഭ ജലവൈദ്യുത നിലയം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " മൂലമറ്റം - ഇടുക്കി "
  },
  {
    "questionNum": 2800,
    "questionText": " വിമാന ഭാഗങ്ങൾ നിർമ്മിക്കാനുപയോഗിക്കുന്ന ലോഹസങ്കരം? ",
    "answerText": " ഡ്യൂറാലുമിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2801,
    "questionText": " ജിയോ തെർമൽ വൈദ്യുതി ഉത്പാദനത്തിന് പ്രസിദ്ധമായ ഇന്ത്യയിലെ സ്ഥലമേത്? ",
    "answerText": " ഹിമാചൽപ്രദേശിലെ മണികരൺ "
  },
  {
    "questionNum": 2802,
    "questionText": " ഇടപ്പള്ളി രാഘവൻപിള്ളയെ കുറിച്ച് ചങ്ങമ്പുഴ എഴുതിയ വിലാപകാവ്യം? ",
    "answerText": " രമണൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2803,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ഏറ്റവും ഉയരത്തിലുള്ള ഗ്ലേസിയർ ഏത്?\r\n",
    "answerText": " ‘സിയാചിൻ ഗ്ലേസിയർ’\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2804,
    "questionText": " ‘സിയാചിൻ ഗ്ലേസിയർ’ സമുദ്രനിരപ്പിൽ നിന്നും എത്ര അടി ഉയരത്തിലാണ് സ്ഥിതിചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " 22,000 അടി "
  },
  {
    "questionNum": 2805,
    "questionText": " 'ഭൂമിയിലെ മൂന്നാംധ്രുവം' എന്ന് വിളിക്കുന്നത് ഏത് ഗ്ലേസിയറിനെയാണ്? ",
    "answerText": " സിയാചിൻ ഗ്ലേസിയറിനെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2806,
    "questionText": " ലക്ഷദ്വീപിലെ ഏക വിമാനത്താവളം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന ദ്വീപ്? ",
    "answerText": " അഗത്തി "
  },
  {
    "questionNum": 2807,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ നിന്നും ആദ്യം തിരിച്ചു പോയ യൂറോപ്യൻ ശക്തി? ",
    "answerText": " ഡച്ചുകാർ "
  },
  {
    "questionNum": 2808,
    "questionText": " 'ഭഗവാൻ കാറൽ മാർക്സസ്' പ്രസംഗം ഏ ത് നേതാവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു ? ",
    "answerText": " സി.കേശവൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2809,
    "questionText": " സിയാചിൻ ഗ്ലേസിയറിനെ ഏത് പേരിലാണ് വിശേഷിപ്പിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " 'ഭൂമിയിലെ മൂന്നാംധ്രുവം' "
  },
  {
    "questionNum": 2810,
    "questionText": " ഭൂമിയിലെ ഏറ്റവും ഉയരത്തിലുള്ള യുദ്ധഭൂമി ഏത്? ",
    "answerText": " സിയാചിൻ ഗ്ലേസിയർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2811,
    "questionText": " മണ്ണെണ്ണയിലെ ഘടകങ്ങള്‍ ? ",
    "answerText": " കാര്‍ബണ്‍; ഹൈഡ്രജന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 2812,
    "questionText": " ‘എന്‍റെ കണ്ണ്’ എന്ന കൃതി രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " വി.ടി ഭട്ടതിപ്പാട് "
  },
  {
    "questionNum": 2813,
    "questionText": " ലോക മരുവത്കരണ നിരോധനദിനം എന്ന്? ",
    "answerText": " ജൂൺ 17-ന്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2814,
    "questionText": " അന്താരാഷ്ട്ര മരുഭൂമി, മരുവത്കരണ നിരോധന വർഷമായി ആചരിച്ചത് ഏത് വർഷമാണ്?\r\n",
    "answerText": 2006
  },
  {
    "questionNum": 2815,
    "questionText": " കൊൽക്കത്തിയിലെ ബെഥുൻ കോളേജ് ആരംഭിച്ചതാര്? ",
    "answerText": " ഈശ്വർ ചന്ദ്ര വിദ്യാസാഗർ "
  },
  {
    "questionNum": 2816,
    "questionText": " SMS ന്‍റെ പൂർണ്ണരൂപം? ",
    "answerText": " ഷോർട്ട് മെസ്സേജ് സർവീസ് "
  },
  {
    "questionNum": 2817,
    "questionText": " ഭൂമിയുടെ കരഭാഗത്തിന്റെ 28 ശതമാനം ഏത് മരുഭൂമിയിലാണ്? ",
    "answerText": " സഹാറ മരുഭൂമിയിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2818,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ആദ്യമായി അടിയന്തിരാവസ്ഥ പ്രഖ്യാപിച്ച വർഷം? ",
    "answerText": 1962
  },
  {
    "questionNum": 2819,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ പ്രാദേശിക സമയരേഖ കണക്കു കൂട്ടുന്ന ക്ളോക്ക് ടവർ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന ഇന്ത്യയിലെ പട്ടണം.? ",
    "answerText": " മിർസാപൂർ (അലഹബാദ് ) "
  },
  {
    "questionNum": 2820,
    "questionText": " ബംഗാൾ വിഭജനം റദ്ദുചെയ്ത വർഷം? ",
    "answerText": 1911
  },
  {
    "questionNum": 2821,
    "questionText": " ദക്ഷിണ ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ സ്വകാര്യ ടി.വി ചാനൽ? ",
    "answerText": " സൺ ടി.വി - 1993 "
  },
  {
    "questionNum": 2822,
    "questionText": " ജലത്തിന്‍റെ കാഠിന്യം അളക്കാൻ ഉപയോഗിക്കുന്ന രാസവസ്തു? ",
    "answerText": " എഥിലിൻ ഡൈ അമീൻ ടെട്രാ അസറ്റേറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 2823,
    "questionText": " സസ്യങ്ങളെ ഏക വർഷികൾ; ദ്വിവർഷികൾ; ബഹുവർഷികൾ എന്നിങ്ങനെ തരം തിരിച്ചത്? ",
    "answerText": " തിയോഫ്രാസ്റ്റസ് "
  },
  {
    "questionNum": 2824,
    "questionText": " 'ഫോസിൽ മരുഭൂമി' എന്നറിയപ്പെടുന്ന മരുഭൂമിയേത്?\r\n",
    "answerText": " ആഫ്രിക്കയിലെ ലഹാരി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2825,
    "questionText": " ക്വാണ്ടം സിദ്ധാന്തവുമായി ബന്ധപ്പെട്ട വ്യക്തി? ",
    "answerText": " മാക്സ് പാങ്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 2826,
    "questionText": " ആഫ്രിക്കയിലെ ലഹാരി മരുഭൂമി ഏത് പേരിലാണ് അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " 'ഫോസിൽ മരുഭൂമി' "
  },
  {
    "questionNum": 2827,
    "questionText": " ശകവര്‍ഷം ആരംഭിച്ചത് ആര്? ",
    "answerText": " കനിഷ്കന്‍; AD 78 "
  },
  {
    "questionNum": 2828,
    "questionText": " ഭൂട്ടാന്‍റെ ദേശീയപക്ഷി? ",
    "answerText": " കാക്ക "
  },
  {
    "questionNum": 2829,
    "questionText": " ബുഷ് മെൻ ഗോത്രവർഗം അധിവസിക്കുന്ന മരുഭൂമിയേത്? ",
    "answerText": " 'ഫോസിൽ മരുഭൂമി' "
  },
  {
    "questionNum": 2830,
    "questionText": " ഫ്രഞ്ച് വിപ്ലവത്തെ പ്രമേയമാക്കി ചാൾസ് ഡിക്കൻസ് രചിച്ച നോവൽ? ",
    "answerText": " എ ടെയ്ൽ ഓഫ് ടു സിറ്റീസ് "
  },
  {
    "questionNum": 2831,
    "questionText": " മണ്ണാപ്പേടി; പുലപ്പേടി എന്നി ആചാരങ്ങൾ നിരോധിച്ച ശാസനം? ",
    "answerText": " തിരുവിതാംകോട് ശാസനം "
  },
  {
    "questionNum": 2832,
    "questionText": " വലിയ കപ്പിത്താൻ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഡിലനോയി "
  },
  {
    "questionNum": 2833,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ വജ്രഖനി ഏത്? ",
    "answerText": " ‘ഒറാപ ഖനി’ "
  },
  {
    "questionNum": 2834,
    "questionText": " ‘ഒറാപ ഖനി’ എവിടെയാണ് സ്ഥിതിചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " കലഹാരിയിൽ (ബോട്സ്വാനയിൽ) "
  },
  {
    "questionNum": 2835,
    "questionText": " ‘ഇതാ ഇവിടെവരെ’ എന്ന കൃതിയുടെ രചയിതാവ്? ",
    "answerText": " പി.പത്മരാജൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2836,
    "questionText": " 'താർ മരുഭൂമി' സ്ഥിതിചെയ്യുന്നത് ഏതെല്ലാം സംസ്ഥാനങ്ങളിലായിട്ടാണ്? ",
    "answerText": " രാജസ്ഥാൻ,ഗുജറാത്ത്,പഞ്ചാബ്,ഹരിയാണ "
  },
  {
    "questionNum": 2837,
    "questionText": " കോൺകേവ് ലെൻസിൽ ഉണ്ടാകുന്ന പ്രതിബിംബം? ",
    "answerText": " Virtual & Erect (മിഥ്യയും നിവർന്നതും) "
  },
  {
    "questionNum": 2838,
    "questionText": " പാകിസ്താനിൽ എന്നറിയപ്പെടുന്ന മരുഭൂമിയേത്? ",
    "answerText": " 'ചോലിസ്താൻ മരുഭൂമി'\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2839,
    "questionText": " ഹരിയാനയിലെ ഹിസാർ ജില്ലയിൽ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സിന്ധൂനദിതട കേന്ദ്രം? ",
    "answerText": " ബനാവലി "
  },
  {
    "questionNum": 2840,
    "questionText": " യുറാനസിൻെറ അച്ചുതണ്ടിന്റെ ചെരിവ്? ",
    "answerText": " 98°"
  },
  {
    "questionNum": 2841,
    "questionText": " താർ മരുഭൂമി എന്ത് പേരിലാണ് പാക്കിസ്ഥാനിൽ അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " 'ചോലിസ്താൻ മരുഭൂമി' "
  },
  {
    "questionNum": 2842,
    "questionText": " വിഷുവദിനങ്ങളിൽ ഭൂമധ്യരേഖാ പ്രദേശത്തെ രാത്രിയുടെയും പകലിന്റെയും ദൈർഗ്യം എത്ര ?\r\n",
    "answerText": " 12 മണിക്കൂർ പകലും 12 മണിക്കൂർ രാത്രിയും\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2843,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ ജലവൈദ്യുതപദ്ധതി? ",
    "answerText": " പള്ളിവാസൽ "
  },
  {
    "questionNum": 2844,
    "questionText": " ‘ശാന്തിമന്ത്രം മുഴങ്ങുന്ന താഴ്വരയിൽ’ എന്ന യാത്രാവിവരണം എഴുതിയത്? ",
    "answerText": " രാജു നാരായണസ്വാമി "
  },
  {
    "questionNum": 2845,
    "questionText": " ‘മഹാവിഷുവം’(Vernal equinox) എന്നറിയപ്പെടുന്ന ദിനം ?\r\n",
    "answerText": " മാർച്ച് 21\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2846,
    "questionText": " കർക്കടക സംക്രമം (summer equinox) എന്നറിയപ്പെടുന്ന ദിനം ?\r\n",
    "answerText": " സപ്തംബർ 23\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2847,
    "questionText": " സപ്തംബർ 23- നെ വിളിക്കപ്പെടുന്ന പേര് ?\r\n",
    "answerText": " കർക്കടക സംക്രമം (summer equinox)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2848,
    "questionText": " സംഗമ രാജവംശത്തിന്റെ ആസ്ഥാന ദൈവം? ",
    "answerText": " വിരൂപാക്ഷ "
  },
  {
    "questionNum": 2849,
    "questionText": " നാട്ടുരാജ്യങ്ങളെ സംയോജിപ്പിക്കാൻ വല്ലഭ്‌ഭായ് പട്ടേലിനെ സഹായിച്ച മലയാളി? ",
    "answerText": " വി.പി. മേനോൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2850,
    "questionText": " മഹാമാന എന്നറിയപ്പെടുന്ന സ്വാതന്ത്ര്യ സമര സേനാനി ? ",
    "answerText": " മദൻ മോഹൻ മാളവ്യ "
  },
  {
    "questionNum": 2851,
    "questionText": " 2010ലെ കോമൺവെൽത്ത് ഗെയിംസിന് വേദിയായ നഗരം? ",
    "answerText": " ന്യൂഡൽഹി "
  },
  {
    "questionNum": 2852,
    "questionText": " അമരാവതി ബുദ്ധമത തീർത്ഥാടന കേന്ദ്രം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " മഹാരാഷ്ട്ര "
  },
  {
    "questionNum": 2853,
    "questionText": " മാർച്ച് 21- നെ വിളിക്കപ്പെടുന്ന പേര് ?\r\n",
    "answerText": " ‘മഹാവിഷുവം’(Vernal equinox)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2854,
    "questionText": " ഉത്തരായാനരേഖയ്‌ക്കു മുകളിൽ സൂര്യനെത്തുന്ന ദിവസം ?\r\n",
    "answerText": " ജൂൺ 21\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2855,
    "questionText": " ഏറ്റവും ചൂടു കൂടിയ ഗ്രഹം ? ",
    "answerText": " ശുക്രൻ (462°c) "
  },
  {
    "questionNum": 2856,
    "questionText": " ആഗ്ര കോട്ട പണികഴിപ്പിച്ചതാര്? ",
    "answerText": " അക്ബര്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 2857,
    "questionText": " ജുറാസിക്; ദിനോസർ എന്നി പദങ്ങൾ ആദ്യമായി ഉപയോഗിച്ചത്? ",
    "answerText": " റിച്ചാർഡ് ഓവൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2858,
    "questionText": " ദത്തവകാശ നിരോധന നയത്തിലൂടെ ബ്രിട്ടീഷ് ഇന്ത്യയോട് കൂട്ടിച്ചേർത്ത അവസാന നാട്ടുരാജ്യം? ",
    "answerText": " ഔധ് (1856) "
  },
  {
    "questionNum": 2859,
    "questionText": " ജൂൺ 21ന്റെ പ്രത്യേകത എന്താണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഉത്തരായാനരേഖയ്‌ക്കു മുകളിൽ സൂര്യനെത്തുന്ന ദിവസം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2860,
    "questionText": " യഹൂദരുടെ പിതാവ്? ",
    "answerText": " അബ്രാഹം "
  },
  {
    "questionNum": 2861,
    "questionText": " ഹിരോഷിമ ഇൻ കെമിക്കൽ ഇൻഡസ്ട്രി എന്ന് ഭോപ്പാൽ ദുരന്തത്തെ വിശേഷിപ്പിച്ച സംഘടന? ",
    "answerText": " ഗ്രീൻപീസ് "
  },
  {
    "questionNum": 2862,
    "questionText": " ഉത്തരായാനരേഖയ്‌ക്കു മുകളിൽ സൂര്യനെത്തുന്ന ദിവസമായ\r\nജൂൺ 21 അറിയപ്പെടുന്ന പേരുകൾ എന്തെല്ലാം ?\r\n",
    "answerText": " ഉത്തരായാനം,കർക്കടകസംക്രാന്തി(Summer solistice)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2863,
    "questionText": " ബംഗാൾ വിഭജനം നിലവിൽ വന്നപ്പോഴത്തെ വൈസ്രോയി? ",
    "answerText": " മിന്റോ പ്രഭു "
  },
  {
    "questionNum": 2864,
    "questionText": " ഉത്തരായാനം എന്ന് വിളിക്കപ്പെടുന്ന ദിവസം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " ജൂൺ 21\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2865,
    "questionText": " അരബിന്ദോ ആശ്രമം എവിടെ സ്ഥിതിചെയ്യുന്നു? ",
    "answerText": " പുതുച്ചേരി "
  },
  {
    "questionNum": 2866,
    "questionText": " കർക്കടകസംക്രാന്തി(Summer solistice) എന്ന് വിളിക്കപ്പെടുന്ന ദിവസം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " ജൂൺ 21\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2867,
    "questionText": " ലോകത്ത് ഏറ്റവും കുറവ് ആൾക്കാരിൽ കാണുന്ന രക്ത ഗ്രൂപ്പ്? ",
    "answerText": " ബോംബെ ഗ്രൂപ്പ് ( K Zero ) "
  },
  {
    "questionNum": 2868,
    "questionText": " കടലാസ് രാസപരമായി? ",
    "answerText": " സെല്ലുലോസ് "
  },
  {
    "questionNum": 2869,
    "questionText": " ദക്ഷിണായാനരേഖയ്ക്കു മുകളിൽ സൂര്യനെത്തുന്ന ദിവസം ?\r\n",
    "answerText": " ഡിസംബർ 22\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2870,
    "questionText": " രന്തം ബോർ ദേശീയോദ്യാനം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " രാജസ്ഥാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2871,
    "questionText": " ഡിസംബർ 22 ന്റെ പ്രത്യേകത എന്താണ് ?\r\n",
    "answerText": " ദക്ഷിണായാനരേഖയ്ക്കു മുകളിൽ സൂര്യനെത്തുന്ന ദിവസം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2872,
    "questionText": " ദക്ഷിണായാനരേഖയ്ക്കു മുകളിൽ സൂര്യനെത്തുന്ന ദിവസമായ\r\nഡിസംബർ 22 അറിയപ്പെടുന്ന പേരുകൾ എന്തെല്ലാം ?\r\n",
    "answerText": " ദക്ഷിണായാനം, മകരസംക്രാന്തി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2873,
    "questionText": " ദക്ഷിണായാനം എന്ന് വിളിക്കപ്പെടുന്ന ദിവസം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " ഡിസംബർ 22\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2874,
    "questionText": " മകരസംക്രാന്തി (Winter solistice) എന്ന് വിളിക്കപ്പെടുന്ന ദിവസം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " ഡിസംബർ 22\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2875,
    "questionText": " ഏറ്റവും വേഗം കുറഞ്ഞ സസ്തനം? ",
    "answerText": " സ് ലോത്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 2876,
    "questionText": " മഴക്കാടുകൾക്ക് പ്രസിദ്ധമായ അക്ഷാംശ രേഖപ്രദേശം ഏതാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഭൂമധ്യരേഖാപ്രദേശം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2877,
    "questionText": " ദയാനന്ദ ആംഗ്ലോ - വേദിക് സ്കൂൾ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " ലാഹോർ "
  },
  {
    "questionNum": 2878,
    "questionText": " ഭൂമിയിലെ ഒരു ദിവസത്തിന്റെ ദൈർഘ്യം എത്രയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " 23 മണിക്കൂറും 56 മിനുട്ടും 4 സെക്കൻഡും\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2879,
    "questionText": " ഭൂമി സൂര്യനെ ചുറ്റാനെടുക്കുന്ന കാലയളവ് ?\r\n",
    "answerText": " ഒരു വർഷം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2880,
    "questionText": " ഭൂമിയിലെ ഒരു വർഷത്തിന്റെ ദൈർഘ്യം എത്രയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " 365 ദിവസവും 5 മണിക്കൂറും 48 മിനുട്ടും\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2881,
    "questionText": " സൂര്യനിലെ ദിവസദൈർഘ്യം വ്യത്യസ്തമാകുന്നത് എവിടെയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " മധ്യഭാഗത്തും ധ്രുവങ്ങളിലും\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2882,
    "questionText": " ചെമ്മീൻ നോവലിന് പശ്ചാത്തലമായ കടപ്പുറം? ",
    "answerText": " പുറക്കാട് "
  },
  {
    "questionNum": 2883,
    "questionText": " ലളിതാംബിക അന്തര്‍ജനം വയലാർ അവാർഡ് ലഭിച്ച കൃതി ഏത്? ",
    "answerText": " അഗ്നിസാക്ഷി (1977) "
  },
  {
    "questionNum": 2884,
    "questionText": " കർഷകരുടെ സ്വർഗ്ഗം എന്ന അപരനാമത്തിൽ അറിയപ്പെടുന്ന തമിഴ് നാട്ടിലെ സ്ഥലം? ",
    "answerText": " തഞ്ചാവൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 2885,
    "questionText": " ഗ്യാലക്സികൾ കൂട്ടമായി കാണപ്പെടുവാൻ കാരണമായ ആകർഷണബലം? ",
    "answerText": " ഗുരുത്വാകർഷണബലം "
  },
  {
    "questionNum": 2886,
    "questionText": " പി.കെ.ബാലകൃഷ്ണന്‍ വയലാർ അവാർഡ് ലഭിച്ച കൃതി ഏത്? ",
    "answerText": " ഇനി ഞാന്‍ ഉറങ്ങട്ടെ (1973) "
  },
  {
    "questionNum": 2887,
    "questionText": " മലയാറ്റൂർ രാമകൃഷ്ണന്‍ വയലാർ അവാർഡ് ലഭിച്ച കൃതി ഏത്? ",
    "answerText": " യന്ത്രം(1979) "
  },
  {
    "questionNum": 2888,
    "questionText": " തകഴി ശിവശങ്കരപിള്ള വയലാർ അവാർഡ് ലഭിച്ച കൃതി ഏത്? ",
    "answerText": " കയര്‍(1978)(ഏറ്റവും വലിയ രണ്ടാമത്തെ നോവല്‍ ആണ് കയര്‍(1980)) "
  },
  {
    "questionNum": 2889,
    "questionText": " വിലൂപിള്ളി ശ്രീധര മേനോണ്‍ വയലാർ അവാർഡ് ലഭിച്ച കൃതി ഏത്? ",
    "answerText": " മകരകൊയിത്(1981) "
  },
  {
    "questionNum": 2890,
    "questionText": " യു.എന്നിൽ നിന്നും പുറത്താക്കപ്പെട്ട ആദ്യ രാജ്യം? ",
    "answerText": " തായ് വാൻ -1971 "
  },
  {
    "questionNum": 2891,
    "questionText": " ഓ.എന്‍.വീ.കുറിപ്പ് വയലാർ അവാർഡ് ലഭിച്ച കൃതി ഏത്? ",
    "answerText": " ഉപ്പ്(1982) "
  },
  {
    "questionNum": 2892,
    "questionText": " വിലാസിനി ",
    "answerText": " അവകാശികള്‍(1983) "
  },
  {
    "questionNum": 2893,
    "questionText": " സുഗധകുമാരി വയലാർ അവാർഡ് ലഭിച്ച കൃതി ഏത്? ",
    "answerText": " അമ്പലമണി(1984) "
  },
  {
    "questionNum": 2894,
    "questionText": " എം.ടി.വാസുദേവന്‍‌ നായര്‍ വയലാർ അവാർഡ് ലഭിച്ച കൃതി ഏത്? ",
    "answerText": " രണ്ടാമുഴം(1985) "
  },
  {
    "questionNum": 2895,
    "questionText": " ഫിഡൽ കാസ്ട്രോ ക്യൂബയുടെ ഭരണം പിടിച്ചെടുത്ത വർഷം? ",
    "answerText": 1959
  },
  {
    "questionNum": 2896,
    "questionText": " നൈനിറ്റാൾ സുഖവാസ കേന്ദ്രം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഉത്തരാഖണ്ഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 2897,
    "questionText": " ഇതുവരെയായി മനുഷ്യനെ വഹിച്ചുകൊണ്ട് എത്ര ദൗത്യങ്ങൾ നടന്നിട്ടുണ്ട് ? ",
    "answerText": " 6 ( അപ്പോളോ – XI; XII; XIV; XV; XVI; XVII) "
  },
  {
    "questionNum": 2898,
    "questionText": " ദേശസ്നേഹികളുടെ രാജകുമാരൻ എന്ന് നേതാജിയെ വിശേഷിപ്പിച്ചതാര്? ",
    "answerText": " മഹാത്മാഗാന്ധി "
  },
  {
    "questionNum": 2899,
    "questionText": " കാസർഗോഡ് ജില്ലയിൽ നിന്ന്‍ കണ്ടെടുത്തിട്ടുള്ള പാട്ടു കൃതി? ",
    "answerText": " തിരു നിഴൽ മാല "
  },
  {
    "questionNum": 2900,
    "questionText": " ‘പൂതപ്പാട്ട്’ എന്ന കൃതിയുടെ രചയിതാവ്? ",
    "answerText": " ഇടശ്ശേരി ഗോവിന്ദൻ നായർ "
  },
  {
    "questionNum": 2901,
    "questionText": " കഴുത്തിലെ കശേരുക്കള്? ",
    "answerText": 7
  },
  {
    "questionNum": 2902,
    "questionText": " ജാത്ര ഏത് സംസ്ഥാനത്തെ നൃത്തരൂപമാണ്? ",
    "answerText": " പശ്ചിമ ബംഗാൾ "
  },
  {
    "questionNum": 2903,
    "questionText": " എന്‍.എന്‍.കക്കാട്‌ വയലാർ അവാർഡ് ലഭിച്ച കൃതി ഏത്? ",
    "answerText": " സഫലമീയാത്ര(1986) "
  },
  {
    "questionNum": 2904,
    "questionText": " സൂര്യഗ്രഹണ നിഴലുമായി ബന്ധപ്പെട്ട പദങ്ങൾ? ",
    "answerText": " ഉമ്പ്ര (umbra); പെനുമ്പ്ര (Penumbra ) "
  },
  {
    "questionNum": 2905,
    "questionText": " അമസോൺ നദി പെറുവിൽ അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " മാരനോൺ "
  },
  {
    "questionNum": 2906,
    "questionText": " ‘കവിത ചാട്ടവാറാക്കിയ കവി’ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " കുഞ്ചൻ നമ്പ്യാർ "
  },
  {
    "questionNum": 2907,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ ജൈവഗ്രാമം? ",
    "answerText": " ഉടുമ്പന്നൂർ (ഇടുക്കി) "
  },
  {
    "questionNum": 2908,
    "questionText": " വൈറസ് എന്ന ലാറ്റിൻ വാക്കിന്റെ അർത്ഥം? ",
    "answerText": " വിഷം "
  },
  {
    "questionNum": 2909,
    "questionText": " ആർ. ബി.ഐ ഗവർണറായ ശേഷം ഇന്ത്യൻ പ്രധാനമന്ത്രിയായ വ്യക്തി? ",
    "answerText": " മൻമോഹൻ സിങ് "
  },
  {
    "questionNum": 2910,
    "questionText": " എന്‍.കൃഷ്ണപിള്ള വയലാർ അവാർഡ് ലഭിച്ച കൃതി ഏത്? ",
    "answerText": " പ്രതിപാത്രം ഭാഷണം ഭേദം(1987) "
  },
  {
    "questionNum": 2911,
    "questionText": " തിരുനെല്ലൂര്‍ കരുണാകരന്‍ വയലാർ അവാർഡ് ലഭിച്ച കൃതി ഏത്? ",
    "answerText": " തിരുനെല്ലൂര്‍ കരുണാകരന്‍റെ കവിതാസമാഹാരങ്ങള്‍ (1988) "
  },
  {
    "questionNum": 2912,
    "questionText": " സുകുമാര്‍ ആഴീക്കോട് വയലാർ അവാർഡ് ലഭിച്ച കൃതി ഏത്? ",
    "answerText": " തത്വമസി(1989) "
  },
  {
    "questionNum": 2913,
    "questionText": " റാണി സേതു ലക്ഷ്മിഭായിയുടെ കാലത്ത് തിരുവിതാംകൂർ ദിവാനായി നിയമിതനായ ബ്രിട്ടീഷുകാരൻ? ",
    "answerText": " എം.ഇ വാട്സൺ "
  },
  {
    "questionNum": 2914,
    "questionText": " അരൂവിപ്പുറം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന നദീതീരം? ",
    "answerText": " നെയ്യാർ "
  },
  {
    "questionNum": 2915,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ദേശീയ പാതകളുടെ നിർമ്മാണവും സംരക്ഷണവും നിർവഹിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " നാഷണൽ ഹൈവേ അതോറിറ്റി ഓഫ് ഇന്ത്യ( ആരംഭിച്ച വർഷം: 1995 ) "
  },
  {
    "questionNum": 2916,
    "questionText": " സീ.രാധാകൃഷ്ണന്‍ വയലാർ അവാർഡ് ലഭിച്ച കൃതി ഏത്? ",
    "answerText": " മുമ്പേപറക്കുന്ന പക്ഷികള്‍(1990) "
  },
  {
    "questionNum": 2917,
    "questionText": " സൂര്യനിലെ മധ്യഭാഗത്ത് ഒരു ദിവസമെന്നത് ഭൂമിയിലെ എത്ര ദിവസങ്ങൾക്കു തുല്യമാണ് ?\r\n",
    "answerText": " 25 ദിവസം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2918,
    "questionText": " പെരുമാള്‍ തിരുമൊഴി രചിച്ച കുലശേഖര രാജാവ്? ",
    "answerText": " കുലശേഖര ആഴ്വാര്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 2919,
    "questionText": " സൂര്യനിലെ ധ്രുവങ്ങളിലെ ഒരു ദിവസമെന്നത് ഭൂമിയിലെ എത്ര ദിവസങ്ങൾക്കു തുല്യമാണ് ?\r\n",
    "answerText": " 34 ദിവസം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2920,
    "questionText": " കേരളത്തിന്‍റെ തെക്ക്- വടക്ക് ദൂരം? ",
    "answerText": " 560 കി.മി "
  },
  {
    "questionNum": 2921,
    "questionText": " വാൽനക്ഷത്രങ്ങളുടെ ഉത്ഭവമായി കരുതുന്നത് ? ",
    "answerText": " ഊർത് മേഖല (പ്ലൂട്ടോയ്ക്കുമപ്പുറമുള്ള മേഘ സദൃശ്യമായ വിശാല പ്രദേശം) "
  },
  {
    "questionNum": 2922,
    "questionText": " സൂര്യൻ ക്ഷീരപഥത്തിന്റെ കേന്ദ്രത്തെ ഒരുതവണ വലം വെക്കാനെടുക്കുന്ന സമയം ?\r\n",
    "answerText": " 226 ദശലക്ഷം ഭൗമവർഷം (കോസ്മിക് ഇയർ)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2923,
    "questionText": " വർഷത്തിന്റെ ദൈർഘ്യം ഏറ്റവും കുറഞ്ഞ ഗ്രഹം ?\r\n",
    "answerText": " ബുധൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2924,
    "questionText": " നൈജറിന്‍റെ തലസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " നിയാമി "
  },
  {
    "questionNum": 2925,
    "questionText": " ബുധനിലെ ഒരു വർഷം ഭൂമിയിലെ എത്ര ദിവസങ്ങൾക്കു തുല്യമാണ്?\r\n",
    "answerText": " 88 ദിവസം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2926,
    "questionText": " ശുക്രനിലെ ഒരു വർഷം എത്ര ഭൗമ ദിനങ്ങൾക്ക് തുല്യമാണ്?\r\n",
    "answerText": 224.7
  },
  {
    "questionNum": 2927,
    "questionText": " ആപേക്ഷിക സിദ്ധാന്തത്തിന്റെ നൂറാം വാർഷികം എന്തായാണ് ആഘോഷിച്ചത്? ",
    "answerText": " ഭൗതിക ശാസ്ത്ര വർഷം - 2005) "
  },
  {
    "questionNum": 2928,
    "questionText": " ഭൂമിയിലെ 88 ദിവസം ബുധനിലെ എത്ര ദിവസങ്ങൾക്കു തുല്യമാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഒരു വർഷം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2929,
    "questionText": " 59 ഭൗമദിവസം ബുധനിലെ എത്ര ദിവസങ്ങൾക്കു തുല്യമാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഒരു ദിവസം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2930,
    "questionText": " വർഷത്തെ ദൈർഘ്യം കൊണ്ട് ദിവസം കീഴടക്കുന്ന ഗ്രഹം ?\r\n",
    "answerText": " ശുക്രൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2931,
    "questionText": " ശുക്രനിലെ ഒരു ദിവസം എത്ര ഭൗമ ദിനങ്ങൾക്ക് തുല്യമാണ്?\r\n",
    "answerText": 243.1
  },
  {
    "questionNum": 2932,
    "questionText": " ഭൂമിയുടെതിന് സമാനമായ ദിനരാത്രങ്ങളുള്ള ഗ്രഹം ?\r\n",
    "answerText": " ചൊവ്വ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2933,
    "questionText": " ചൊവ്വയിലെ ഒരു ദിവസത്തിന്റെ ദൈർഘ്യം എത്രയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " 24 മണിക്കൂറും 37 മിനുട്ട്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2934,
    "questionText": " ഭൂമിയിലെതുപോലെ നാലു ഋതുക്കളുള്ള ഗ്രഹം ?\r\n",
    "answerText": " ചൊവ്വ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2935,
    "questionText": " ചൊവ്വയുടെ ഒരു വർഷം എത്ര ഭൗമ ദിനങ്ങൾക്ക് തുല്യമാണ്?\r\n",
    "answerText": 687
  },
  {
    "questionNum": 2936,
    "questionText": " ഏറ്റവും ഹ്രസ്വമായ ദിനരാത്രങ്ങളുള്ള ഗ്രഹം ?\r\n",
    "answerText": " വ്യാഴം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2937,
    "questionText": " വൈറസുകളെപ്പറ്റി പഠിക്കുന്ന ശാസ്ത്ര ശാഖയേത്? ",
    "answerText": " വൈറോളജി "
  },
  {
    "questionNum": 2938,
    "questionText": " തരംഗക ദൈർഘ്യം കൂടുതലും ആവൃത്തി കുറഞ്ഞതുമായ നിറം? ",
    "answerText": " ചുവപ്പ് "
  },
  {
    "questionNum": 2939,
    "questionText": " ഇരുമ്പുപാത്രങ്ങളിൽ സിങ്ക് പൂശുന്ന ചായക്കട? ",
    "answerText": " ഗാൽവനെസേഷൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2940,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതല്‍ നെല്ല് ഉല്പ്പാദിപ്പിക്കുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " പശ്ചിമബംഗാൾ "
  },
  {
    "questionNum": 2941,
    "questionText": " വ്യാഴത്തിലെ ഒരു ദിവസത്തിന്റെ ദൈർഘ്യം എത്രയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " 9 മണിക്കൂറും 55 മിനുട്ട്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2942,
    "questionText": " പെരിയോർ എന്നറിയപ്പെട്ടിരുന്ന നേതാവ്? ",
    "answerText": " ഇ.വി രാമസ്വാമി നായ്ക്കർ "
  },
  {
    "questionNum": 2943,
    "questionText": " രണ്ടാം ലോക മഹായുദ്ധം അവസാനിച്ചത് ? ",
    "answerText": " 1945ൽ "
  },
  {
    "questionNum": 2944,
    "questionText": " മികച്ച കഥാകൃത്തിനുള്ള പ്രഥമ സംസ്ഥാന ചലച്ചിത്ര അവാർഡ് നേടിയത്? ",
    "answerText": " തോപ്പിൽ ഭാസി "
  },
  {
    "questionNum": 2945,
    "questionText": " വ്യാഴത്തിന്റെ ഒരു വർഷം ഭൂമിയിലെ എത്ര വർഷങ്ങൾക്കു തുല്യമാണ് ?\r\n",
    "answerText": " 11.86 വർഷങ്ങൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2946,
    "questionText": " വ്യാഴവട്ടം എന്ന് പറയുന്നത് എത്ര വർഷങ്ങളാണ് ?\r\n",
    "answerText": " 12 വർഷങ്ങൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2947,
    "questionText": " ശനിയുടെ ഏത് ഉപഗ്രഹത്തിലാണ് ജലത്തിന്റെ സാന്നിദ്ധ്യം കണ്ടെത്തിയത്? ",
    "answerText": " ടൈറ്റൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2948,
    "questionText": " ലോകത്തിൽ, ഏറ്റവും ഉയർന്ന വേലിയേറ്റം അനുഭവപ്പെടുന്നത്\r\nഎവിടെയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " കാനഡയിലെ ഫണ്ടി ഉൾക്കടലിൽ(Bay of Findy) "
  },
  {
    "questionNum": 2949,
    "questionText": " ഒന്നാം കേരള നിയമസഭയിൽ ഇ.എം.എസ് പ്രതിനിധാനം ചെയ്ത മണ്ഡലം? ",
    "answerText": " നീലേശ്വരം "
  },
  {
    "questionNum": 2950,
    "questionText": " കേരള പോസ്റ്റൽ സർക്കിൾ സ്ഥാപിതമായത്? ",
    "answerText": 1961
  },
  {
    "questionNum": 2951,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവുമുയർന്ന വേലിയേറ്റം രേഖപ്പെടുത്തപ്പെട്ടിട്ടുള്ളത് എവിടെയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഗുജറാത്തിലെ ഒാഖയിൽ (okha)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2952,
    "questionText": " ചൈനാക്കാർ  കിരിടം വയ്ക്കാത്ത രാജാവ്  എന്ന് വിശേഷിപ്പിക്കുന്നതാരെ? ",
    "answerText": " കൺഫ്യൂഷ്യസ് "
  },
  {
    "questionNum": 2953,
    "questionText": " ബുധനിലെ ഒരു ദിവസം എത്ര ഭൗമദിവസങ്ങൾക്കു സമമാണ് ?\r\n",
    "answerText": 59
  },
  {
    "questionNum": 2954,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ അവിശ്വാസപ്രമേയം വഴി പുറത്തുപോയ ആദ്യത്തെ തിരഞ്ഞെടുക്കപ്പെട്ട മന്ത്രി? ",
    "answerText": " ഡോഎ.ആർ മേനോൻ (കൊച്ചീരാജ്യത്ത്) "
  },
  {
    "questionNum": 2955,
    "questionText": " അന്താരാഷ്ട്ര പർവതവർഷം ?\r\n",
    "answerText": 2002
  },
  {
    "questionNum": 2956,
    "questionText": " ധർമ്മരാജാ എന്നറിയപ്പെട്ടിരുന്നത്? ",
    "answerText": " കാർത്തിക തിരുനാൾ രാമവർമ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 2957,
    "questionText": " രേവതി പട്ടത്താനത്തിന്‍റെ വേദി ഏതായിരുന്നു? ",
    "answerText": " കോഴിക്കോട് തളിക്ഷേത്രം "
  },
  {
    "questionNum": 2958,
    "questionText": " അമേരിക്കയിലെ ഡക്കോട്ട സ്റ്റേറ്റിലെ റഷ്മോർ മല (MountRushmore)\r\nപ്രസിദ്ധമായത് എങ്ങനെ ?\r\n",
    "answerText": " മുൻ അമേരിക്കൻ പ്രസിഡൻറുമാരായിരുന്ന ജോർജ് വാഷിങ്ടൺ, തോമസ് ജെഫേഴ്സൺ, തിയോഡോർ റൂസ് വെൽറ്റ് അബ്രഹാം ലിങ്കൺ എന്നിവരുടെ മുഖങ്ങൾ കൊത്തിവെച്ചിരിക്കുന്നതിനാൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2959,
    "questionText": " മുൻ അമേരിക്കൻ പ്രസിഡൻറുമാരുടെ മുഖങ്ങൾ കൊത്തിവെച്ചിരിക്കുന്ന അമേരിക്കയിലെ മല ?\r\n",
    "answerText": " റഷ്മോർ മല (MountRushmore)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2960,
    "questionText": " ഊര്‍ജ്ജം അളക്കുന്ന യൂണിറ്റ്? ",
    "answerText": " ജൂള്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 2961,
    "questionText": " അമേരിക്കയിലെ ഡക്കോട്ട സ്റ്റേറ്റിലെ റഷ്മോർ മലയിൽ മുഖങ്ങൾ കൊത്തിവെച്ചിരിക്കുന്ന മുൻ അമേരിക്കൻ പ്രസിഡൻറുമാർ ആരൊക്കെ ?\r\n",
    "answerText": " ജോർജ് വാഷിങ്ടൺ, തോമസ് ജെഫേഴ്സൺ, തിയോഡോർ റൂസ് വെൽറ്റ് അബ്രഹാം ലിങ്കൺ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2962,
    "questionText": " ‘കാളിന്ദി’ എന്ന് പുരാണത്തിൽ അറിയപ്പെടുന്ന നദി? ",
    "answerText": " യമുന "
  },
  {
    "questionNum": 2963,
    "questionText": " ഏറ്റവും ഉയരം കൂടിയ കൊടുമുടി ഏതാണ് :\r\n",
    "answerText": " എവറസ്റ്റ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2964,
    "questionText": " മലയാള സാഹിത്യത്തെ മണിപ്രവാളത്തിൽ നിന്ന് മോചിപ്പിച്ച കവികൾ? ",
    "answerText": " കണ്ണശൻമാർ "
  },
  {
    "questionNum": 2965,
    "questionText": " ദുർഗാപൂർ സ്റ്റീൽ പ്ലാന്റിന്‍റെ നിർമ്മാണവുമായി സഹകരിച്ച രാജ്യം? ",
    "answerText": " ബ്രിട്ടൺ "
  },
  {
    "questionNum": 2966,
    "questionText": " ഏറ്റവും ഉയരം കൂടിയ കൊടുമുടിയായ എവറസ്റ്റ് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന\r\nപർവതനിര ?\r\n",
    "answerText": " ഹിമാലയൻ പർവതനിര\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2967,
    "questionText": " എയർ ഇന്ത്യ ഇന്റർനാഷണൽ ലിമിറ്റഡ് നിലവിൽ വന്നത്? ",
    "answerText": " 1948 മാർച്ച് 8 "
  },
  {
    "questionNum": 2968,
    "questionText": " ബംഗാൾ വിഭജനത്തെ തുടർന്ന് കോൺഗ്രസ് ആരംഭിച്ച പ്രസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " സ്വദേശി പ്രസ്ഥാനം "
  },
  {
    "questionNum": 2969,
    "questionText": " ഏറ്റവും ഉയരം കൂടിയ കൊടുമുടിയായ എവറസ്റ്റ് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന രാജ്യം ?\r\n",
    "answerText": " നേപ്പാളിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2970,
    "questionText": " നിർമ്മാണത്തിലിരിക്കുന്ന ഇന്ത്യയുടെ ഏറ്റവും ഉയരമുള്ള റെയിൽവേ പാലം? ",
    "answerText": " ചിനാബ് പാലം "
  },
  {
    "questionNum": 2971,
    "questionText": " ആധുനിക ബാബിലോൺ എന്ന് വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെടുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " ലണ്ടൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2972,
    "questionText": " എവറസ്റ്റ് കൊടുമുടിയാണ് ലോകത്തിലെ ഏറ്റവും\r\nഉയരം കൂടിയതെന്ന് ആദ്യമായി തിരിച്ചറിഞ്ഞ വ്യക്തി ?\r\n",
    "answerText": " സർവേയറും ഗണിതജ്ഞനുമായിരുന്ന ബംഗാളിൽ നിന്നുള്ള രാധാനാഥ് സിക്ദർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2973,
    "questionText": " റാണിഗഞ്ച് കൽക്കരിപ്പാടം ഏതു സംസ്ഥാനത്താണ്? ",
    "answerText": " പശ്ചിമ ബംഗാൾ "
  },
  {
    "questionNum": 2974,
    "questionText": " ആശയാണ് എല്ലാ ദുഖങ്ങളുടേയും മൂലകാരണം  എന്ന് പ്രതിപാദിക്കുന്ന മതം? ",
    "answerText": " ബുദ്ധമതം "
  },
  {
    "questionNum": 2975,
    "questionText": " രാധാനാഥ് സിക്ദർ എവറസ്റ്റ് കൊടുമുടിയാണ് ലോകത്തിലെ ഏറ്റവും\r\nഉയരം കൂടിയതെന്ന് ആദ്യമായി തിരിച്ചറിഞ്ഞ വർഷം ?\r\n",
    "answerText": " 1852-ൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2976,
    "questionText": " ഇലകൾക്കും പൂക്കൾക്കും പർപ്പിൾ നിറം നൽകുന്നത്? ",
    "answerText": " അന്തോസയാനീൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2977,
    "questionText": " ക്രിക്കറ്റ പിച്ചിന്‍റെ നീളം? ",
    "answerText": " 22 വാര "
  },
  {
    "questionNum": 2978,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ നഗരസഭകൾ? ",
    "answerText": 87
  },
  {
    "questionNum": 2979,
    "questionText": " എവറസ്റ്റ് കൊടുമുടിയാണ് ലോകത്തിലെ ഏറ്റവും\r\nഉയരം കൂടിയതെന്ന് ആദ്യമായി തിരിച്ചറിഞ്ഞ രാധാനാഥ് സിക്ദർ\r\nഏത് രാജ്യക്കരാനാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യ(ബംഗാൾ)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2980,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ സ്വകാര്യ ടി.വി ചാനൽ? ",
    "answerText": " സി.ടി.വി -1992 "
  },
  {
    "questionNum": 2981,
    "questionText": " ക്രിപ്സ് മിഷൻ ചെയർമാൻ? ",
    "answerText": " സർ. സ്റ്റാഫോർഡ് ക്രിപ്സ് "
  },
  {
    "questionNum": 2982,
    "questionText": " Chittorgarh Fort സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " രാജസ്ഥാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2983,
    "questionText": " റെഡീമർ ബോട്ടപകടത്തിൽ മരിച്ച മലയാള കവി? ",
    "answerText": " കുമാരനാശാൻ (1924 ജനുവരി 16) "
  },
  {
    "questionNum": 2984,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും പ്രധാന മണ്ണിനം? ",
    "answerText": " ലാറ്ററൈറ്റ് (ചെങ്കൽ മണ്ണ്) "
  },
  {
    "questionNum": 2985,
    "questionText": " രണ്ടാം ലോക മഹായുദ്ധത്തിൽ അവസാനമായി കീഴടങ്ങിയ രാജ്യം? ",
    "answerText": " ജപ്പാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2986,
    "questionText": " ജല ശുദ്ധീകരണത്തിനുപയോഗിക്കുന്ന പൊട്ടാസ്യം സംയുക്തം? ",
    "answerText": " പൊട്ടാസ്യം പെർമാംഗനേറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 2987,
    "questionText": " എവറസ്റ്റ് കൊടുമുടിയുടെ ഉയരം :\r\n",
    "answerText": " 8848 മീറ്റർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2988,
    "questionText": " ശതവാഹന രാജവംശസ്ഥാപകൻ? ",
    "answerText": " സീമുഖൻ "
  },
  {
    "questionNum": 2989,
    "questionText": " എയർപോർട്ട് അതോറിറ്റിയുടെ കീഴിലല്ലാത്ത ഇന്ത്യയിലെ ഏക വിമാനത്താവളം? ",
    "answerText": " കൊച്ചി (ഇന്ത്യൻ പ്രതിരോധ വകുപ്പിനു കീഴിൽ ) "
  },
  {
    "questionNum": 2990,
    "questionText": " വാസ്കോ ഡി ഗാമ എന്ന നഗരം ഏതു സംസ്ഥാനത്താണ്? ",
    "answerText": " ഗോവ "
  },
  {
    "questionNum": 2991,
    "questionText": " വെളുത്ത പഗോഡ എന്നറിയപ്പെടുന്ന ക്ഷേത്രം? ",
    "answerText": " ജഗന്നാഥ ക്ഷേത്രം പുരി "
  },
  {
    "questionNum": 2992,
    "questionText": " തിരുവിതാംകൂറിന്‍റെ വന്ധ്യ വയോധികൻ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ബാരിസ്റ്റർ ജി.പി. പിള്ള "
  },
  {
    "questionNum": 2993,
    "questionText": " സന്യാസിമാരുടെ നാട് എന്ന് വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെടുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " കൊറിയ "
  },
  {
    "questionNum": 2994,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ സമ്പൂർണ സാക്ഷര നഗരം? ",
    "answerText": " കോട്ടയം "
  },
  {
    "questionNum": 2995,
    "questionText": " നെടും കോട്ട നിർമ്മിച്ചത്? ",
    "answerText": " കാർത്തിക തിരുനാൾ രാമവർമ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 2996,
    "questionText": " എവറസ്റ്റ് കൊടുമുടി ആദ്യമായി കീഴടക്കിയത് ആരൊക്കെ ചേർന്നാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ന്യൂസീലൻഡുകാരനായ എഡ്‌മണ്ട് ഹിലാരിയും ടെൻസിങ്\r\nനോർ​ഗയും ചേർന്ന്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2997,
    "questionText": " ന്യൂസീലൻഡുകാരനായ എഡ്‌മണ്ട് ഹിലാരിയും ടെൻസിങ്\r\nനോർ​ഗയും ചേർന്ന് എവറസ്റ്റ് കൊടുമുടി ആദ്യമായി കീഴടക്കിയ\r\nവർഷം ?\r\n",
    "answerText": " 1953 മെയ് 29\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2998,
    "questionText": " എവറസ്റ്റ് കൊടുമുടി ആദ്യമായി കീഴടക്കിയ എഡ്‌മണ്ട് ഹിലാരിയുടെ രാജ്യം ?\r\n",
    "answerText": " ന്യൂസീലാൻഡ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 2999,
    "questionText": " സൂക്ഷ്മജീവികളെക്കുറിച്ചുള്ള പഠനം എങ്ങനെ അറിയപ്പെടുന്നു? ",
    "answerText": " മൈക്രോബയോളജി "
  },
  {
    "questionNum": 3000,
    "questionText": " Valley of Flowers നാഷണൽ പാർക്ക് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഉത്തരാഖണ്ഡ് "
  }
]